<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>IDE on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/ide/</link>
    <description>Recent content in IDE on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- 0.121.1</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Produced / Written / Maintained by Nicola Iarocci since 2010</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Mar 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/ide/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ecco Cloud9 IDE la Piattaforma per Programmare nel Cloud</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/arriva-cloud9-ide-la-piattaforma-per-il-software-online/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/arriva-cloud9-ide-la-piattaforma-per-il-software-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Se crei applicazioni per il web non avrebbe senso svilupparle online? Con questa domanda e con uno slogan ben congegnato (&lt;em&gt;Il tuo codice sempre disponibile, ovunque tu sia&lt;/em&gt;) &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://cloud9ide.com/&#34;&gt;Cloud9 IDE&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; si presenta finalmente al pubblico. L’idea iniziale era una piattaforma online condivisa e open source per sviluppare codice JavaScript direttamente nel browser. Talento e ambizione hanno consentito di puntare più in alto e Cloud9 è diventata una piattaforma completa per la produzione di software &lt;em&gt;in the cloud&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service&#34;&gt;PaaS&lt;/a&gt;). Ma vediamo meglio di cosa si tratta.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Se crei applicazioni per il web non avrebbe senso svilupparle online? Con questa domanda e con uno slogan ben congegnato (<em>Il tuo codice sempre disponibile, ovunque tu sia</em>) <strong><a href="http://cloud9ide.com/">Cloud9 IDE</a></strong> si presenta finalmente al pubblico. L’idea iniziale era una piattaforma online condivisa e open source per sviluppare codice JavaScript direttamente nel browser. Talento e ambizione hanno consentito di puntare più in alto e Cloud9 è diventata una piattaforma completa per la produzione di software <em>in the cloud</em> (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service">PaaS</a>). Ma vediamo meglio di cosa si tratta.</p>
<p>Già un mese fa <a href="http://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/">presentando il Progetto Orion</a> accennavo a Cloud9, allora in beta avanzata. Erano disponibili pochi dettagli e soprattutto mancavano i prezzi. Partiamo dalle caratteristiche salienti.</p>
<h2 id="punti-di-forza">Punti di forza</h2>
<p>Cloud9 si vanta di possedere il miglior editor online per linguaggi dinamici. In effetti l’editor è un progetto originale Mozilla (<a href="http://mozillalabs.com/skywriter/">Skywriter</a>), poi integrato in <a href="http://ace.ajax.org/">Ace</a>. Il codice viene convalidato in tempo reale ed è possibile fare debug e lanciare applicazioni direttamente dal browser. Molte le funzioni per la collaborazione: chat integrato, modifiche condivise in tempo reale, team management e, <em>dulcis in fundo</em>, integrazione completa con <a href="https://github.com/">GitHub</a> (una UI per GitHub è in lavorazione, al momento è disponibile la classica linea di comando). Vedere per credere:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>      &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
        Editor per linguaggi dinamici integrato nel browser
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;div id=&quot;attachment_1274&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
          &lt;a href=&quot;images/cloud9_2.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1274  &quot; title=&quot;Convalida del codice JavaScript in tempo reale&quot; src=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_2-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
          
          &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
            Convalida del codice JavaScript in tempo reale
          &lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
        
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
              &lt;div id=&quot;attachment_1275&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                &lt;a href=&quot;http://i2.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_21.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1275   &quot; title=&quot;Chat intengrato in Cloud9&quot; src=&quot;images/cloud9_21-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                
                &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                  Chat intengrato in Cloud9
                &lt;/p&gt;
              &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
              
              &lt;td&gt;
                &lt;p&gt;
                  &lt;div id=&quot;attachment_1276&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                    &lt;a href=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_4.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1276    &quot; title=&quot;Gruppi di lavoro&quot; src=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_4-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                    
                    &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                      Gruppi di lavoro
                    &lt;/p&gt;
                  &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
                  
                  &lt;tr&gt;
                    &lt;td&gt;
                      &lt;p&gt;
                        &lt;div id=&quot;attachment_1277&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                          &lt;a href=&quot;images/cloud9_5.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1277  &quot; title=&quot;Run e Debug online&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_5-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                          
                          &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                            Run e Debug online
                          &lt;/p&gt;
                        &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
                        
                        &lt;td&gt;
                          &lt;p&gt;
                            &lt;div id=&quot;attachment_1278&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                              &lt;a href=&quot;images/cloud9_6.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1278  &quot; title=&quot;Integrazione con GitHub&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_6-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                              
                              &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                                Integrazione con GitHub
                              &lt;/p&gt;
                            &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
                            
                            &lt;tr&gt;
                              &lt;td&gt;
                                &lt;p&gt;
                                  &lt;div id=&quot;attachment_1279&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                                    &lt;a href=&quot;http://i2.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_7.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1279  &quot; title=&quot;Team Management&quot; src=&quot;images/cloud9_7-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                                    
                                    &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                                      Team Management
                                    &lt;/p&gt;
                                  &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
                                  
                                  &lt;td&gt;
                                    &lt;p&gt;
                                      &lt;div id=&quot;attachment_1280&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                                        &lt;a href=&quot;images/cloud9_8.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1280  &quot; title=&quot;Accedi al codice ovunque tu sia&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_8-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                                        
                                        &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                                          Accedi al codice ovunque tu sia
                                        &lt;/p&gt;
                                      &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; &lt;/tbody&gt; &lt;/table&gt; 
                                      
                                      &lt;h2&gt;
                                        Linguaggi e Frameworks
                                      &lt;/h2&gt;
                                      
                                      &lt;p&gt;
                                        JavaScript naturalmente è supportato al 100%. Ruby anche, seppure parzialmente. Cloud9 mira a integrare tutti i linguaggi e i framework più diffusi. Per quanto riguarda i linguaggi della galassia Microsoft per ora nulla da fare (ma c&amp;#8217;è sempre &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.coderun.com/&quot;&gt;CodeRun&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;), anche se ho colto un (molto) blando accenno a un futuro supporto per Mono. Cloud9 supporterà il &lt;em&gt;one-click-deploy&lt;/em&gt; su altre piattaforme cloud e il mounting di drive locali per consentire l&amp;#8217;accesso ai files remoti da parte di applicazioni esterne. Insomma il menù è ricco e invitante, bisognerà vedere a che ritmo si succederanno le implementazioni.
                                      &lt;/p&gt;
                                      
                                      &lt;h2&gt;
                                        Piani tariffari
                                      &lt;/h2&gt;
                                      
                                      &lt;p&gt;
                                        Qui la faccenda si fa ancor più interessante e per certi versi sorprendente. I progetti open source possono accedere a Cloud9 gratuitamente. Quelli commerciali possono scegliere tra due piani tariffari, uno giornaliero (€0.33/giorno) e uno mensile (€39/mese). Il piano giornaliero mi incuriosisce parecchio. Se ho ben capito si pagano solo i giorni di uso effettivo, se così fosse si tratterebbe di una soluzione davvero valida oltre che originale. Ad ogni buon conto è previsto un periodo di prova di 30 giorni.
                                      &lt;/p&gt;
                                      
                                      &lt;h2&gt;
                                        Coraggio!
                                      &lt;/h2&gt;
                                      
                                      &lt;p&gt;
                                        Sono intrigato un bel pò, l&amp;#8217;avrete capito. Le titubanze sono legittime, per carità. Sicurezza e riservatezza sono aspetti importanti; queste piattaforme cloud potranno garantirle? Molti di noi hanno superato da tempo queste paure appoggiandosi (per progetti aperti e privati) a GitHub, Mercurial e altri servizi repository. E&amp;#8217; forse giunto il momento di cominciare a sporcarsi le mani. Prima o poi dovremo farci i conti comunque, non credete?
                                      &lt;/p&gt;
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il futuro del codice sorgente è online?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gli ambienti di sviluppo (IDE) online sono una delle opportunità più originali che il &lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing&#34;&gt;cloud computing&lt;/a&gt; mette a disposizione dei programmatori web. In generale si tratta di editor di codice, debugger e strumenti per il controllo di versione da usare nel browser web senza bisogno di installare alcun software sul client. Per il momento le soluzioni disponibili offrono funzionalità limitate che tuttavia lasciano intravedere le possibilità che questi strumenti metteranno a nostra disposizione.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;il-progetto-orion&#34;&gt;Il Progetto Orion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Semplici editor di codice sorgente sono disponibili online già da tempo, ma progetti come &lt;strong&gt;Orion&lt;/strong&gt; portano il concetto di programmazione online a un livello superiore. &lt;a href=&#34;http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/&#34;&gt;Annunciato pochi giorni fa&lt;/a&gt; dal team di sviluppo di &lt;strong&gt;Eclipse&lt;/strong&gt;, una IDE Open Source molto diffusa e apprezzata, il progetto Orion è qualcosa di nuovo:&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Gli ambienti di sviluppo (IDE) online sono una delle opportunità più originali che il <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing">cloud computing</a> mette a disposizione dei programmatori web. In generale si tratta di editor di codice, debugger e strumenti per il controllo di versione da usare nel browser web senza bisogno di installare alcun software sul client. Per il momento le soluzioni disponibili offrono funzionalità limitate che tuttavia lasciano intravedere le possibilità che questi strumenti metteranno a nostra disposizione.</p>
<h2 id="il-progetto-orion">Il Progetto Orion</h2>
<p>Semplici editor di codice sorgente sono disponibili online già da tempo, ma progetti come <strong>Orion</strong> portano il concetto di programmazione online a un livello superiore. <a href="http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/">Annunciato pochi giorni fa</a> dal team di sviluppo di <strong>Eclipse</strong>, una IDE Open Source molto diffusa e apprezzata, il progetto Orion è qualcosa di nuovo:</p>
<blockquote>
<p>E’ una piattaforma di sviluppo aperta focalizzata totalmente allo sviluppo per il web, dentro il web. I tools sono scritti in JavaScript e girano nel browser. A differenza di altri tentativi di realizzare strumenti di sviluppo integrati nel browser, Orion non è una IDE che gira in una singola scheda del browser. I links funzionano e possono essere condivisi. Puoi aprire files in schede diverse e grande cura è stata messa nel fornire una ottima web experience durante lo sviluppo del codice</p>
</blockquote>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>  &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
    Codice JavaScript sviluppato direttamente in Google Chrome - Progetto Orion/Eclipse
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
  Orion supporta JavaScript e presto funzionerà anche con PHP, HTML, CSS e Java.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Cloud9 e gli altri
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;img class=&quot;alignleft&quot; title=&quot;Cloud9 IDE&quot; src=&quot;images/2011/01/cloud9ide.png?resize=147%2C150&quot; alt=&quot;Cloud9 IDE&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;Anche &lt;strong&gt;Mozilla&lt;/strong&gt; lavora da tempo (2008) a qualcosa di simile. &lt;a href=&quot;http://mozillalabs.com/skywriter/&quot;&gt;Skywriter&lt;/a&gt;, semplice editor online ora integrato in &lt;a href=&quot;http://ace.ajax.org/&quot;&gt;Ace&lt;/a&gt;, è alla base della piattaforma &lt;a style=&quot;font-weight: bold;&quot; href=&quot;http://cloud9ide.com/&quot;&gt;Cloud9 IDE&lt;/a&gt;. Attualmente in beta, Cloud9 è una IDE JavaScript integrata in Google Chrome che promette prestazioni uguali a quelle offerte da editor e IDE tradizionali, integrazione tra codice sorgente locale e remoto, debugging e deployment integrati.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Altro brillante esempio è &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.coderun.com/&quot;&gt;CodeRun&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, IDE online già funzionante e gratuita dedicata soprattutto a sviluppatori ASP.NET, Silverlight e WPF. Il mondo IDE insomma è in gran fermento.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Vantaggi e svantaggi di sviluppare nel cloud
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  Immaginate un &lt;a href=&quot;http://docs.google.com/&quot;&gt;Google Documents&lt;/a&gt; per programmatori. Oggi possiamo creare online fogli di calcolo, testi e presentazioni; domani potremo sviluppare i nostri programmi nel browser. Ma quali sono i vantaggi e gli svantaggi di affidarsi a un ambiente di sviluppo online? Gli stessi offerti da un ambiente di produttività come Google Documents.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Accessibilità
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Possiamo accedere al nostro ambiente di lavoro da qualunque località nel mondo. Bastano un accesso internet e un browser per metterci al lavoro. Siamo a Bangkok e abbiamo un paio di ore a disposizione? Entriamo in un internet cafe e pochi minuti dopo stiamo scrivendo codice o revisionando il lavoro dei colleghi. Il che ci porta al prossimo punto.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Collaborazione e condivisione semplificate
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Nei progetti più importanti è spesso necessario installare strumenti di gestione e controllo dei team di sviluppo. Il codice sorgente memorizzato su un server remoto e accessibile a chiunque rende collaborazione e condivisione del codice più semplice. Tutte le cloud IDE promettono il supporto per team di sviluppo.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Indipendenza dalla piattaforma hardware
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Con le cloud IDE scriviamo codice in un web browser. Compilazione, linking e debugging sono processi svolti su una macchina remota che (si suppone) offrirà prestazioni adeguate al compito. Trovarsi momentaneamente su un computer poco performante non sarà un problema. Sviluppare su computers diversi (Mac a casa e PC in ufficio, per esempio) non comporterà differenze sostanziali.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Riservatezza
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Il nostro codice sarà memorizzato su un dispositivo sul quale non potremo esercitare un controllo assoluto. Difficilmente avremo garanzia di totale riservatezza. Applicazioni particolarmente delicate non potranno probabilmente essere sviluppate &lt;em&gt;sulle nuovole &lt;/em&gt;anche se servizi di successo come &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt;offrono supporto a progetti open source e privati garantendo a questi ultimi la riservatezza necessaria.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Sicurezza
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Che succede se il mio codice sorgente viene perduto in seguito a un guasto hardware del sistema remoto che lo ospita? L&amp;#8217;affidabilità è senz&amp;#8217;altro un aspetto delicato e costituisce uno dei deterrenti all&amp;#8217;adozione dei sistemi di cloud computing in generale. Affidare i nostri codici a terzi non ci impedirebbe di conservarne copie locali. Come già successo per i sistemi di &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud-storage&quot;&gt;cloud storage&lt;/a&gt;, i servizi di cloud development dovranno offrire elevati standard di sicurezza e affidabilità.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Conclusioni
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  Lo sviluppo di applicazioni &lt;em&gt;sulle nuvole&lt;/em&gt; è senz&amp;#8217;altro una prospettiva affascinante che presto sarà di attualità. Non sono poche le perplessità degli sviluppatori, soprattutto negli ambienti &lt;em&gt;enterprise&lt;/em&gt; o nei settori nei quali la riservatezza è un elemento determinante. Le applicazioni web saranno le prime implementate con queste tecnologie, per le altre bisognerà probabilmente attendere a lungo.
&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;
  Approfondimenti
&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/&quot;&gt;Introducing Orion&lt;/a&gt;, di Mike Milinkovich
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://borisoneclipse.blogspot.com/2011/01/orion.html&quot;&gt;Orion&lt;/a&gt;, di Boris Bukowski
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://jaxenter.com/eclipse-orion-the-new-ide-paradigm-33431.html&quot;&gt;Eclipse Orion: The New IDE Paradigm&lt;/a&gt;, intervista a B. Bukowski
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://www.i-programmer.info/news/90-tools/1872-mozilla-and-eclipse-take-programming-into-the-cloud.html&quot;&gt;Mozilla and Eclipse take programming into the cloud&lt;/a&gt;, di Mike James
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://dotnet.dzone.com/articles/online-ides-%E2%80%93-perspectives&quot;&gt;Online IDEs – perspectives?&lt;/a&gt; Di Den Delimarsky
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
