<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ottimizzazione on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/ottimizzazione/</link>
    <description>Recent content in ottimizzazione on Nicola Iarocci</description>
    <image>
      <title>Nicola Iarocci</title>
      <url>https://nicolaiarocci.com/images/avatar.png</url>
      <link>https://nicolaiarocci.com/images/avatar.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Produced / Written / Maintained by [Nicola Iarocci](/) since 2010</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Apr 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/ottimizzazione/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Google Speed ora è anche Online</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-speed-ora-e-anche-online/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-speed-ora-e-anche-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;A una settimana esatta dall’uscita della &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/&#34;&gt;estensione per Chrome di Page Speed&lt;/a&gt; Google stupisce tutti aprendo al pubblico &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Speed Online&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, versione web del suo servizio di analisi delle performance dei siti. La versione &lt;em&gt;live&lt;/em&gt; di Google Speed non si limita a misurare la velocità delle pagine ma offre consigli per migliorarne le prestazioni, come già fatto dalle estensioni Firefox e Chrome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questi giorni ho avuto modo di testare Page Speed per Chrome su un certo numero di siti, sia sviluppati da me che da altri. Mi sono reso conto che non sempre i consigli, pur validi, sono facilmente applicabili. Molte inefficienze non sono sotto il nostro controllo perché i contenuti sono forniti da terze parti – annunci pubblicitari, pulsanti, widgets e così via. La stessa Google ha &lt;a href=&#34;http://adsense.blogspot.com/2011/03/making-web-faster-for-all-adsense-for.html&#34;&gt;ottimizzato le prestazioni di AdSense&lt;/a&gt; solo recentemente, prima non era certo un fulmine di guerra.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->A una settimana esatta dall’uscita della <a href="http://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/">estensione per Chrome di Page Speed</a> Google stupisce tutti aprendo al pubblico <strong><!-- raw HTML omitted -->Speed Online<!-- raw HTML omitted --></strong>, versione web del suo servizio di analisi delle performance dei siti. La versione <em>live</em> di Google Speed non si limita a misurare la velocità delle pagine ma offre consigli per migliorarne le prestazioni, come già fatto dalle estensioni Firefox e Chrome.</p>
<p>In questi giorni ho avuto modo di testare Page Speed per Chrome su un certo numero di siti, sia sviluppati da me che da altri. Mi sono reso conto che non sempre i consigli, pur validi, sono facilmente applicabili. Molte inefficienze non sono sotto il nostro controllo perché i contenuti sono forniti da terze parti – annunci pubblicitari, pulsanti, widgets e così via. La stessa Google ha <a href="http://adsense.blogspot.com/2011/03/making-web-faster-for-all-adsense-for.html">ottimizzato le prestazioni di AdSense</a> solo recentemente, prima non era certo un fulmine di guerra.</p>
<p>Altri suggerimenti sono alla nostra portata ma quando ci mettiamo al lavoro ci rendiamo conto che rischiamo di impiegare un mucchio di tempo per ottenere miglioramenti appena percettibili. Un esempio? Il consiglio di combinare le diverse immagini di una pagina in un singolo sprite CSS. E’ abbastanza veloce raccogliere in un file tutte le immagini ma quando ci mettiamo a cambiare il codice HTML, CSS e JavaScript per caricare le porzioni dello sprite nei posti giusti ecco che il tempo necessario a portare a termine (e testare) il lavoro si dilata inesorabilmente.</p>
<p>Finché si lavora su pagine semplici i consigli di servizi come Page Speed (una menzione d’onore la merita <!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted -->YSlow<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted -->) sono rapidi da implementare. Quando si tratta di ottimizzare siti complessi le cose si fanno più complicate. Il problema è che non c’è modo di predire con precisione <em>quanto</em> miglioreranno le prestazioni. Riprendendo l’esempio delle immagini, Page Speed fornisce una stima dei Kb che risparmierei creando un unico sprite CSS ma non può dirmi <em>quanto tempo risparmierà l’utente</em> che visitera il sito. Otterrò un miglioramento effettivamente percepibile?</p>
<h2 id="cum-grano-salis">Cum grano salis</h2>
<p>L’esperienza ci aiuterà a scegliere quali ottimizzazioni implementare e quali tralasciare. Se fin dall’inizio avremo fatto bene il nostro lavoro non rimarrà molto da migliorare. Se  al contrario ci ritroveremo con decine di consigli di ottimizzazione beh, vorrà dire che la prossima volta dovremo lavorare meglio. In ogni caso usiamo questi strumenti con saggezza non lasciandoci prendere ciecamente dal “demone ottimizzatore”.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Google Page Speed ora gira anche su Chrome</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/speed/page-speed/&#34;&gt;Page Speed&lt;/a&gt; è un servizio Google per la ottimizzazione delle prestazioni delle pagine web. E’ molto apprezzato dagli sviluppatori di tutto il mondo che finora l’hanno usato su web server Apache oppure sotto forma di estensione per Firefox. Finalmente Google ha &lt;a href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2011/03/page-speed-for-chrome-and-in-40.html&#34;&gt;annunciato&lt;/a&gt; l’estensione sperimentale &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Page Speed per Chrome&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, disponibile anche in italiano.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><a href="http://code.google.com/speed/page-speed/">Page Speed</a> è un servizio Google per la ottimizzazione delle prestazioni delle pagine web. E’ molto apprezzato dagli sviluppatori di tutto il mondo che finora l’hanno usato su web server Apache oppure sotto forma di estensione per Firefox. Finalmente Google ha <a href="http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2011/03/page-speed-for-chrome-and-in-40.html">annunciato</a> l’estensione sperimentale <!-- raw HTML omitted -->Page Speed per Chrome<!-- raw HTML omitted -->, disponibile anche in italiano.</p>
<h2 id="installazione">Installazione</h2>
<p>Trattandosi di una estensione sperimentale l’installazione è più laboriosa del solito. Nella barra degli indirizzi digitate <code>about:flags</code> e premete invio. Abilitate l’opzione <code>API sperimentali di estensione</code> quindi scorrete fino in fondo alla pagina e cliccate sul pulsante <code>Riavvia adesso</code>. Dopo il riavvio sarà finalmente possibile <a href="https://clients2.google.com/service/update2/crx?response=redirect&amp;x=id%3Dgplegfbjlmmehdoakndmohflojccocli%26uc">scaricare l’estensione</a> e completare l’installazione. Per attivare Page Speed andate sulla pagina web che volete collaudare e aprite gli Strumenti per sviluppatori. Per maggiori informazioni consultate la <a href="http://code.google.com/intl/it-IT/speed/page-speed/docs/using_chrome.html">pagina ufficiale dell’estensione</a>.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="perché-la-velocità-del-tuo-sito-è-importante">Perché la velocità del tuo sito è importante</h2>
<p>I siti veloci migliorano l’esperienza dell’utente e questo piace molto ai motori di ricerca, che già oggi misurano le prestazioni di ogni sito indicizzato. I risultati di queste misurazioni sono uno degli indicatori usati per determinare l’importanza dei siti web e quindi la loro <strong>posizione nei risultati delle SERP</strong>. Il fatto che Google stessa sia impegnata a fornire strumenti avanzati di ottimizzazione e misurazione la dice lunga su quanto questo indicatore sarà sempre più determinante nel prossimo futuro.</p>
<p>Se non siete convinti considerate questo: solo qualche giorno fa anche Yahoo a rilasciato la <a href="https://chrome.google.com/extensions/detail/ninejjcohidippngpapiilnmkgllmakh">versione per Chrome</a> di <a href="http://developer.yahoo.com/yslow/">YSlow</a>, la sua sua estensione per la ottimizzazione delle pagine web. Se due indizi non fanno una prova, poco ci manca.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
