<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programming on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/categories/programming/</link>
    <description>Recent content in Programming on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/categories/programming/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cerberus 1.0 has been released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cerberus-1-0-released/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cerberus-1-0-released/</guid>
      <description>After a one year long development cycle I am proud to announce that version 1.0 of Cerberus, the data validation and transformation tool for Python, is finally out. A while ago I wrote an article on the new features and breaking changes that come with it, so please check it out carefully along with the changelog.
I just wish to reiterate my gratitude towards all the contributors to the project. The ones who specifically worked on this awesome release, those who made it all possible, are: Matthew Ellison, Dominik Kellner, David Kirkendall, Damián Nohales, calve, Jonathan Huot, Roman Redkovich and of course the one and the only Frank Sachsenheim, whose role was pivotal to this release.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve SDK for .NET v0.2 is out in the wild</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-sdk-for-net-v0-2-is-out-in-the-wild/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-sdk-for-net-v0-2-is-out-in-the-wild/</guid>
      <description>I just released a long overdue update to Eve.NET. This release marks a significant improvement over the previous one, which was more a prototype than a real package. New features are as follows:
PostAsync() supports bulk inserts DeleteAsync() supports bulk deletes GetAsync() has a softDelete option to include soft-deleted documents with query results GetAsync() has a rawQuery option to pass raw Eve queries to the server BearerAuthenticator class adds support for Bearer Token authentication Several fixes made it into this release and, most importantly, I switched to portable Profile259 which offers support for the following platforms: Xamarin.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducing SimpleObjectCache a simple cross-platform object cache for .NET systems</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introducing-simpleobjectcache-a-simple-cross-platform-object-cache-for-net-systems/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introducing-simpleobjectcache-a-simple-cross-platform-object-cache-for-net-systems/</guid>
      <description>SimpleObjectCache is a very simple permanent, cross-platform, asynchronous key-value object cache for .NET. It comes with built-in SQLite 3 support. Alternative backends can be added by implementing the IObjectCache or IBulkObjectCache interfaces.
How it works First, you need to set the ApplicatioName. This is also going to be the folder where your cache will reside. Depending on the host OS the location of this folder might be different. On Windows it would be something like C:\ProgramData\&amp;lt;ApplicationName&amp;gt;\SimpleObjectCache.</description>
    </item>
    <item>
      <title>EveGenie makes Eve schema generation a breeze</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/evegenie-makes-eve-schema-generation-breeze/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/evegenie-makes-eve-schema-generation-breeze/</guid>
      <description>Released by the nice folks at Drud, EveGenie is a tool for making Eve schema generation easier.
Eve’s schema definitions are full of features, but can take a good amount of time to create when dealing with lots of complex resources. From our experience, it’s often helpful to describe an endpoint in JSON before creating it as an Eve schema. This allows you to make quick decisions about the structure of your entities without spending time moving schema code around.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve REST API Framework v0.6.4 now available</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-6-4-just-released/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-6-4-just-released/</guid>
      <description>Quick note to let you all know that Eve v0.6.4 is out with a few significant updates. Thanks to James Stewart for contributing to this release.
Work on v0.7, which will include MongoDB Aggregation Framework support (docs) and many other new features, continues steadily.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meet Eve-Swagger the swagger.io extension for your Eve powered REST API</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/announcing-eve-swagger/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/announcing-eve-swagger/</guid>
      <description>Eve-Swagger is a swagger.io extension for Eve powered RESTful APIs. It has been around for a while on GitHub but I never managed to officially release it. So rejoice! it is now available on PyPI.
But what is Swagger, and why is it useful to your RESTful API? With a Swagger-enabled API you can get interactive documentation, client SDK generation and discoverability, all for free. From Swagger website:
Swagger is a simple yet powerful representation of your RESTful API.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cerberus 1.0 is coming and it is going to be awesome</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cerberus-1-0-coming-going-awesome/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cerberus-1-0-coming-going-awesome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://python-cerberus.org&#34;&gt;Cerberus&lt;/a&gt; is a lightweight and extensible data validation library for Python. Beta has been around since 2012. During this time Cerberus has been serving as the validation system for &lt;a href=&#34;http://python-eve.org&#34;&gt;Eve&lt;/a&gt; core. It has been also adopted by a &lt;a href=&#34;https://github.com/search?q=from+cerberus+import+Validator&amp;amp;type=Code&amp;amp;utf8=%E2%9C%93&#34;&gt;quite a lot&lt;/a&gt; open source projects, averaging around 18K downloads per month on PyPI and collecting some remarkable &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/nicola/cerberus?slide=56&#34;&gt;endorsements&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All things considered, I would dare to claim that Cerberus is battle tested to death. This is, in fact, one reason why I believe that the time for a canonical and stable release has come. Another reason is that next release is a major one. It brings a ton of important &lt;a href=&#34;http://docs.python-cerberus.org/en/latest/changelog.html#version-1-0&#34;&gt;new features&lt;/a&gt; along with very significant code refactoring and a redesigned, powerful &lt;a href=&#34;http://docs.python-cerberus.org/en/latest/api.html&#34;&gt;API&lt;/a&gt;. Third, next release &lt;a href=&#34;http://docs.python-cerberus.org/en/latest/changelog.html#breaking-changes&#34;&gt;breaks&lt;/a&gt; backward compatibility, and we want to signal that in the version number.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So next Cerberus release will be 1.0. If you have been following the development this will come as no surprise, as a Release Candidate has been out for a while. As a Cerberus user you will want to take the plunge and upgrade to 1.0 because well, it is just too cool to be true. If new to Cerberus you will also want to adopt 1.0 right away, for the same reason. If you are new however, make sure you get the &lt;a href=&#34;https://cerberus.readthedocs.io/en/latest/usage.html#cerberus-usage&#34;&gt;basics covered&lt;/a&gt; before reading further. By the way, at latest PyCon Italy I gave a talk on Cerberus which also included a preview of several 1.0 features. You can check the &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/nicola/cerberus&#34;&gt;slides&lt;/a&gt; to get a general idea of the tool, its usage, and upcoming features.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let’s now look at some of the relevant features and changes introduced with Cerberus 1.0. For a (mostly) accurate list of changes and new features, have a look at the &lt;a href=&#34;http://docs.python-cerberus.org/en/latest/changelog.html#version-1-0&#34;&gt;changelog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fattura Elettronica per la PA v0.2.1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-per-la-pa-v0-2-1/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-per-la-pa-v0-2-1/</guid>
      <description>Ho appena pubblicato su NuGet l’ultimo aggiornamento di FatturaElettronicaPA, il package .NET per la compilazione e convalida delle fatture elettroniche per la Pubblica Amministrazione. Si tratta della versione 0.2.1 che fa proprie le novità annunciate il 9 Maggio scorso:
A partire dal 9 maggio 2016 sono introdotti nuovi controlli sui file trasmessi al Sistema di Interscambio. Per consentire il necessario adeguamento al nuovo regime di verifiche, fino al 31 luglio 2016 il mancato superamento di uno o più di questi nuovi controlli non comporterà lo scarto del file ma solo una segnalazione che verrà riportata all’interno della Ricevuta di consegna o della Notifica di mancata consegna.</description>
    </item>
    <item>
      <title>My Crazy Speaking Month</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/crazy-speaking-month/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/crazy-speaking-month/</guid>
      <description>April was definitely my crazy Speaking Month. After an almost one year long self-imposed conference hiatus, I was challenged to deliver four different talks, attend two discussion panels, give one live demo and release one interview. All in a three weeks period span. First I went to PyCon Sette in Florence. A few days later a plane took me to St. Petersburg, Russia, for PiterPy. Finally, the next weekend I was in Rome for the Western Europe Microsoft MVP Community Day.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve REST API Framework v0.6.2 is out</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-rest-api-framework-v0-6-2-is-out/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-rest-api-framework-v0-6-2-is-out/</guid>
      <description>Today I released Eve 0.6.2. It includes many fixes and improvements over the previous releases. Areas addressed are CORS management, soft deletes, token authentication, oplog, data validation, and others. Please see the changelog for details.
Work on v0.7 is also ongoing. It will include new features such as support for the MongoDB Aggregation Framework (docs) and a few breaking changes, so you might want to check it out in advance.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Real Life .NET Cross Platform</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/real-life-net-cross-platform/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/real-life-net-cross-platform/</guid>
      <description>There is a new episode up at Channel9 TecHeroes. It is called Real Life .NET Cross Platform and it is about developing production-ready, cross-platform applications with today’s .NET. In the interview we talk about SimpleCache, an asynchronous, permanent and cross-platform key-value object cache powered by SQLite3. The project is still a work in progress so there is no NuGet package available yet, but it is quite usable already. The talk slides are also available.</description>
    </item>
    <item>
      <title>CoderDojo interview at Channel 9</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/my-coderdojo-interview-at-chennel-9-techeroes/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/my-coderdojo-interview-at-chennel-9-techeroes/</guid>
      <description>I was recently interviewed at Channel 9 TecHeroes. Topic was CoderDojo, the network of free computer programming clubs for young people. The show is run by Microsoft Italy, so the interview is in Italian. Enjoy the show.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Look mum, I’m a MVP</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/look-mum-im-an-mvp/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/look-mum-im-an-mvp/</guid>
      <description>A few hours ago I was notified that I have been awarded with the Microsoft MVP Award for Development Technologies.
This came totally unexpected. Especially so considering that during the last few years I have been splitting my time between Microsoft and other open source technologies. My public work has mostly been on Python and MongoDB. Yes I also released .NET open source projects in the meantime (more are coming soon) and yes, I wrote a few articles here and on the MSDN Blog, attended Microsoft events and did interviews.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve 0.6.1 has been released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-6-1-has-been-released/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-6-1-has-been-released/</guid>
      <description>A new version of Eve, the REST API framework for Humans, has been released today. Following the 0.6 milestone released one month ago, v0.6.1 introduces some fixes and few new important features. Upgrade is strongly encouraged. As always, a changelog with full list of updates is available.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Custom endpoint handlers with Eve</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/building-custom-endpoint-handlers-with-eve/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/building-custom-endpoint-handlers-with-eve/</guid>
      <description>On Stack Overflow and the Eve mailing list, but also in my mailbox and even on Twitter, I get a lot of enquiries on how to build custom endpoints within a Eve-powered RESTful application. Now, since within Eve all endpoints are fully customizable, what they really mean is:
How do I setup endpoints without any binding to a data entity, just connected to a custom method?
They would like to call something like /mycustomendpoint and get the response from a method they have defined somewhere in the Python sources.</description>
    </item>
    <item>
      <title>FatturaElettronicaPA for .NET has been updated</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/fatturaelettronicapa-for-net-has-been-updated/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/fatturaelettronicapa-for-net-has-been-updated/</guid>
      <description>FatturaElettronicaPA has just been updated to v0.1.4. With this release invoice bodies (FatturaElettronicaBody items) are also validated. As always, you can install the package directly from NuGet. See the original post for more info. Also don’t forget to check the related projects.
Update: v0.1.6 has also been released.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cerberus 0.9 has been released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cerberus-0-9-has-been-released/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cerberus-0-9-has-been-released/</guid>
      <description>A few days ago Cerberus 0.9 was released. It includes a bunch of new cool features, let’s browse through some of them.
Collection rules First up is the new set of anyof, allof, noneof and oneof validation rules. anyof allows you to list multiple sets of rules to validate against. The field will be considered valid if it validates against one set in the list. For example, to verify that a property is a number between 0 and 10 or 100 and 110, you could do the following:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Monolith vs Microservices</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/monolith-vs-microservices/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/monolith-vs-microservices/</guid>
      <description>I spent the last couple days in Paris with a bunch of smart architects and developers who are about to deal with a complex Monolithic-to-Microservices architecture transition.
On my flight back to Italy I jotted down a few thoughts on the topic and then, this morning, the first thing that comes up on my newsfeed is Monolith First by Martin Fowler. Stunning, because the essay content totally resonates with my own notes, so much that it would perfectly serve as a recap for them.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Composition vs. Inheritance: How to Choose?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/composition-vs-inheritance-how-to-choose/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/composition-vs-inheritance-how-to-choose/</guid>
      <description>Steven Lowe piece on Composition vs. Inheritance is a must read. Just to wet your appetite, let me quote the opening paragraph:
In the beginning, there was no inheritance and no composition, only code. And the code was unwieldy, repetitive, blocky, unhappy, verbose, and tired. Copy and Paste were the primary mechanisms of code reuse. Procedures and functions were rare, newfangled gadgets viewed with suspicion. Calling a procedure was expensive! Separating pieces of code from the main logic caused confusion!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fattura Elettronica Open Source: Web Service PA</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-open-source-web-service-pa/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-open-source-web-service-pa/</guid>
      <description>this post is about an all-Italian open source release, so it’s going to be in Italian
Il progetto Fattura Elettronica Open Source si è arricchito di un nuovo strumento: Web Services. Il namespace FatturaElettronicaPA.WebServices raccoglie una serie di client C# che consentono di consultare i Web Service per la Fattura Elettronica messi a disposizione dalla Pubblica Amministrazione.
Sono disegnati in maniera da esporre tutti la stessa interfaccia ed essere al tempo stesso semplici e leggeri.</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Little MongoDB Book 2nd Italian Edition</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/the-little-mongodb-book-2nd-italian-edition/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/the-little-mongodb-book-2nd-italian-edition/</guid>
      <description>The second edition of the Little MongoDB Book Italian Edition is finally up. It is aligned to MongoDB 2.6 and includes a much needed introduction to the Aggregation Frameworks. Enjoy.</description>
    </item>
    <item>
      <title>F# Vs C#</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/f-vs-c/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/f-vs-c/</guid>
      <description>I have another guest post up at the official MSDN Team Blog. Titled F# Versus C#, it is an attempt at a gentle introduction to F# for the Italian C# developer.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fattura Elettronica Open Source Update</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-open-source-update/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-open-source-update/</guid>
      <description>Fattura Elettronica Open Source has been updated to v0.1.3 a few days ago and is available on NuGet. Sources are on GitHub. It fixes a deserialization issue with the ReadXML method.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Talk Python To Me Podcast Episode #1: EVE RESTful APIs for Humans</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/talk-python-to-me-podcast-episode-1-eve-restful-apis-for-humans/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/talk-python-to-me-podcast-episode-1-eve-restful-apis-for-humans/</guid>
      <description>I was lucky enough be the first guest for the shiny new Talk Python To Me Podcast hosted by Michael Kennedy. In this episode we talk about Eve an my other open source releases, which gives us an excuse to touch on a variety of topics such as Polyglot Programming, New Microsoft and the .NET evolution, MongoDB and the Open Source eco-system as seen from the point of view of an old fart who has been spending most of his career in closed systems.</description>
    </item>
    <item>
      <title>New Releases for Cerberus and Eve</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/new-releases-for-cerberus-and-eve/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/new-releases-for-cerberus-and-eve/</guid>
      <description>Yesterday Cerberus 0.8.1 was released with a few little fixes, one of them being more a new feature than a fix really: sub-document fields can now be set as field dependencies by using a ‘dotted’ notation.
So, suppose we set the following validation schema:
schema = { &#39;test_field&#39;: { &#39;dependencies&#39;: [ &#39;a_dict.foo&#39;, &#39;a_dict.bar&#39; ] }, &#39;a_dict&#39;: { &#39;type&#39;: &#39;dict&#39;, &#39;schema&#39;: { &#39;foo&#39;: {&#39;type&#39;: &#39;string&#39;}, &#39;bar&#39;: {&#39;type&#39;: &#39;string&#39;} } } } Then, we can validate a document like this:</description>
    </item>
    <item>
      <title>I wrote a thing about New Microsoft</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/i-wrote-a-thing-about-new-microsoft/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/i-wrote-a-thing-about-new-microsoft/</guid>
      <description>I have a guest post up at the official Italian MSDN Team Blog. It’s about the new Microsoft I met last Wednesday at the Azure Open Day in Milan.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve 0.5.2 ‘Giulia’ is Out</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-5-2-giulia-is-out/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-5-2-giulia-is-out/</guid>
      <description>Eve 0.5.2 has just been released with a bunch of interesting fixes and documentation updates. See the changelog for details.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fattura Elettronica Open Source</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-open-source/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/fattura-elettronica-open-source/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;this post is about an all-italian open source release, so it’s going to be in italian&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/FatturaElettronicaPA&#34;&gt;FatturaElettronicaPA&lt;/a&gt; è un nuovo progetto open source che ho rilasciato qualche giorno fa assieme alla &lt;a href=&#34;http://gestionaleamica.com&#34;&gt;mia azienda&lt;/a&gt;. Si tratta di una libreria C# che permette di leggere, scrivere e convalidare le Fatture Elettroniche aderenti alle specifiche del &lt;a href=&#34;http://www.fatturapa.gov.it/export/fatturazione/sdi/Specifiche_tecniche_del_formato_FatturaPA_V1.1.pdf&#34;&gt;sistema di interscambio&lt;/a&gt; della Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>How about a Sentinel for your Flask Application?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/a-sentinel-for-your-flask-applications/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/a-sentinel-for-your-flask-applications/</guid>
      <description>Flask-Sentinel is a OAuth2 Server implementation of the Resource Owner Password Credentials Grant pattern described in Section 1.3.3 of RFC 6749. It is powered by Flask-Oauthlib, Redis and MongoDB and is bundled as a Flask extension so it can be used to add OAuth2 capabilities to an existing application.
So what is the Resource Owner Password Credentials Grant pattern? According to the official RFC:
The resource owner password credentials (i.e., username and password) can be used directly as an authorization grant to obtain an access token.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve 0.5.1 Released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-5-1-released/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-5-1-released/</guid>
      <description>Eve 0.5.1 was just released with a couple fixes to 0.5 (which was released earlier this week.) Don’t be surprised. Going forward I’m striving for a much faster release cycle, especially so when it comes to fixes.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Announcing Eve-SQLAlchemy the official SQL extension for the Eve REST Framework</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/announcing-eve-sqlalchemy-the-official-sql-extension-for-the-eve-rest-framework/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/announcing-eve-sqlalchemy-the-official-sql-extension-for-the-eve-rest-framework/</guid>
      <description>Powered by SQLAlchemy and good intentions, Eve-SQLAlchemy is an official Eve extension which allows to effortlessly build and deploy highly customizable, fully featured RESTful Web Services with SQL backends.
As with all Eve extensions, once installed with
$ pip install eve-sqlalchemy using Eve-SQLAlchemy is very simple:
from eve import Eve from eve_sqlalchemy import SQL app = Eve(data=SQL) app.run() On a fresh virtualenv (of course you are using virtualenvs, right?) the install will also setup Eve and all its dependencies for you.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve 0.5 released today</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-5-released-today/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-5-released-today/</guid>
      <description>Eve v0.5 was released today. Cerberus v0.8 only a few days ago. A whole lot of new features, changes and fixes are coming with these releases so make sure to check the official release post to gather all the news.</description>
    </item>
    <item>
      <title>How to: Add custom JeSuisCharlie header to API responses</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/how-to-add-a-je-suis-charlie-header-to-api-responses/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/how-to-add-a-je-suis-charlie-header-to-api-responses/</guid>
      <description>A lot of servers have been including a JeSuisCharlie header with their responses. If you haven’t already, try with Charlie Hebdo site itself:
$ curl -I charliehebdo.fr Date: Mon, 12 Jan 2015 15:56:13 GMT Content-Type: text/html; charset=iso-8859-1 Content-Length: 221 Connection: keep-alive Location: http://www.charliehebdo.fr/index.html Vary: Accept-Encoding X-Charlie-fr: Je suis toujours Charlie. X-Charlie-en: I am still Charlie. X-Charlie-es: Todavia soy Charlie. X-Charlie-de: Ich bin immer Charlie. X-Charlie-ro: Inca sunt Charlie. X-Charlie-cz: Jsem stale Charlie.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Validating user objects with Cerberus</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/validating-user-objects-cerberus/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/validating-user-objects-cerberus/</guid>
      <description>People keep telling me that they want to validate class and instance attributes (object properties) with Cerberus. While it certainly wasn’t conceived with that goal in mind, it is actually very possible to leverage both the Python data model and Cerberus extensibility to achieve object validation.
Nuts &amp;amp; Bolts Let’s say that we have a simple class:
&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; class Person(object): ... pass We create a Person instance and add a few properties and values:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Some Thoughts on the new .NET (Redux)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/some-thoughts-on-the-new-net-redux/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/some-thoughts-on-the-new-net-redux/</guid>
      <description>Like all those involved with the .NET ecosystem I’ve been slowly digesting the recent news on the whole thing going open source and cross platform. I’ve been jogging down a few notes in light of a future blog post, but then Jeremy Miller came out with his own Some Thoughts on the New .NET which is almost exactly the post I wanted to write. So when he writes:
I’ve started to associate .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducing Eve.NET the HTTP/REST Client for Humans™</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introducing-eve-net-httprest-client-humans/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introducing-eve-net-httprest-client-humans/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/nicolaiarocci/Eve.NET&#34;&gt;Eve.NET&lt;/a&gt; is a simple HTTP and REST client for Web Services powered by the &lt;a href=&#34;http://python-eve.org&#34;&gt;Eve Framework&lt;/a&gt;. It leverages both &lt;code&gt;System.Net.HttpClient&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;Json.NET&lt;/code&gt; to provide the best possible Eve experience on the .NET platform.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Written and maintained by the same author of the Eve Framework itself, Eve.NET is delivered as a portable library (PCL) and runs seamlessly on .NET4, Mono, Xamarin.iOS, Xamarin.Android, Windows Phone 8 and Windows 8. We use Eve.NET internally to power our iOS, Web and Windows applications.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Obligation of The Programmer</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/obligation-programmer/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/obligation-programmer/</guid>
      <description>Robert C.Martin, of Clean Code fame, has something to say on the role of we programmers in today’s society.
We rule the world.
We don’t quite understand this yet. More importantly, the world doesn’t quite understand it yet. Our civilization doesn’t quite realize how dependent it has become on software — on us.
He goes as far as suggesting a programmer’s code of conduct of sorts. Food for thought I guess, although I suspect we’re too much of a wild and scattered bunch for something like that to really stick.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Open Source and Code Responsibility</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/open-source-and-code-responsibility/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/open-source-and-code-responsibility/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Last week I was speaking at an Open Source panel at &lt;a href=&#34;http://www.bettersoftware.it&#34;&gt;Better Software 2014&lt;/a&gt;, and one of the topics that we touched was code responsibility. This is an important topic for anyone who is maintaining an open source project, especially when it comes to the process of reviewing and accepting code contributions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At some point during the debate, I argued that when a maintainer merges a pull request, he (or she) implicitly agrees on being responsible for that code. That seemed to strike some surprise into most attendees.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yes, in theory any contributor is just a ping away so in case trouble arises one can always reach him, or her. Unfortunately this is not always the case. While some contributors will fully embrace your project and keep helping after their initial contribution, truth is that a good number of them will just move on, never to be seen again.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There’s nothing wrong with that. Not everyone has spare time to devote to your project, which is perfectly fine. It is natural for most people to contribute what they need to a project and then go on their way. Actually, one could argue that most projects grow and prosper precisely thanks to this kind of contributions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However this attitude can become an incumbent when big chunks of code get merged, usually as new (big) features. Good practices advice against merging huge pull requests. In fact they are rare and when they do come, it is a good idea to ask for them to be split into smaller ones. But no matter the format, a huge contribution is likely to hit a project one day or another. It might even come from more than one person: a disconnected and distributed team of contributors who have been patiently tinkering on a side branch or a fork for example. When this happens, and provided that the contribution is worth merging, the maintainer should then ask him/herself the obvious question: &lt;em&gt;am I willing to deal with the consequences of this merge?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Feature Overview: The Eve OpLog</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/feature-overview-the-eve-oplog/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/feature-overview-the-eve-oplog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The operations log or OpLog is a new &lt;a href=&#34;http://python-eve.org&#34;&gt;Eve&lt;/a&gt; feature that I’m currently developing on the &lt;a href=&#34;https://github.com/nicolaiarocci/eve/tree/oplog&#34;&gt;&lt;code&gt;oplog&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; experimental branch. It’s supposed to help in addressing a subtle issue that we’ve been dealing with, but I believe it can also emerge as a very useful all-around tool. I am posting about it in the hope of gathering some feedback from Eve contributors and users, so that I can better pinpoint design and implementation before I merge it to the main development branch.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;what-is-the-oplog&#34;&gt;What is the OpLog?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The OpLog is a special resource that keeps a record of operations that modify the data stored by the API. Every &lt;code&gt;POST&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;PATCH&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;PUT&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;DELETE&lt;/code&gt; operation can eventually be recorded by the oplog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At its core the oplog is simply a server log, something that’s always been on the Eve roadmap. What makes it a little bit different is its ability to be exposed as a read-only API endpoint. This would in turn allow clients to query it as they would with any other standard endpoint.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ordered Dictionaries with Python 2.4-2.6</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ordered-dictionaries-with-python-2-4-2-6/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ordered-dictionaries-with-python-2-4-2-6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.python.org/2/library/collections.html#collections.OrderedDict&#34;&gt;OrderedDict&lt;/a&gt; is a super handy data structure.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An OrderedDict is a dict that remembers the order that keys were first inserted. If a new entry overwrites an existing entry, the original insertion position is left unchanged. Deleting an entry and reinserting it will move it to the end.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Problem is, this stuff is only available in the standard library since Python 2.7 while &lt;a href=&#34;http://python-eve.org&#34;&gt;my project&lt;/a&gt; also needs to support Python 2.6. Fortunately there’s a back-port available and it is only a pip install away:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# make OrderedDict available on Python 2.6-2.4
$ pip install ordereddict
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi/ordereddict&#34;&gt;ordereddict&lt;/a&gt; is based on the awesome recipe by &lt;a href=&#34;http://code.activestate.com/recipes/576693&#34;&gt;Raymond Hettinger&lt;/a&gt;, works with Python 2.4-2.6 and, most importantly, is a drop-in replacement for OrderedDict.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However if you want your code to run seamlessly on all Pythons there’s still some work to be done. First of all you want to make sure that the appropriate OrderedDict is imported, either the standard library version (for Python 2.7 and above) or the back-port release.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Taming Portable Class Libraries and .NET Framework 4</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/taming-portable-class-libraries-and-net-framework-4/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/taming-portable-class-libraries-and-net-framework-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If your project is a Portable Class Library and you want it to run with the .NET Framework 4 well, you are in for a few surprises. Especially so if you are using InstallShield for building your deployment package. We’ve been going through this a few days ago and it’s been kind of a wild ride. I thought I could pin the whole thing down so that others might enjoy a painless journey through all this mess.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;portable-class-libraries-and-net-framework-4&#34;&gt;Portable Class Libraries and .NET Framework 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The first thing you should know is that while the .NET Framework 4 does support PCLs, in fact it won’t run them without a patch. For whatever reason, Microsoft decided that PCL compatibility wasn’t a worth a 4.0.4 update. That leaves us with the need to not only make sure that target machines are running the up-to-date .NET4 release (v4.0.3) but also that they’ve been updated with &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;KB2468871&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You might be wondering why this is an issue in the first place. We could simply install the .NET Framework 4.5 which is backward compatible with the .NET4 and includes the afore mentioned KB2468871. Even better, we could just target the .NET 4.5 on our PCL. Problem is that besides iOS, Android, WinPhone and Silverlight we also want our libraries to run seamlessly on as many Windows editions as possible, Windows XP included. Here is the catch: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.NET4 is the last framework version to run on Windows XP&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. And yes, we got the memo, Microsoft officially abandoned Windows XP a while ago so why bother? Well it turns out that millions of users are still running XP, especially so in the enterprise and SMB. These PCL are targeting exactly that, precisely the accounting software segment, and believe me there’s a huge number of users happily invoicing and accounting on their &lt;em&gt;old-fart-but-still-splendidly-doing-its-job-for-cheap&lt;/em&gt; boxes. Oh and the .NET Framework 3.5 is not an option as it doesn’t support Portable Classes at all.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve 0.4 and Cerberus 0.7 Released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-4-cerberus-0-7-released/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-4-cerberus-0-7-released/</guid>
      <description>Eve 0.4 adds cool features like Document Versioning and Coherence Mode. Cerberus 0.7 allows regex validation amongst other niceties. Make sure to check the official v0.4 announcement for all the details.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve 0.3 Released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-0-3-released/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-0-3-released/</guid>
      <description>Today we released Eve v0.3. It includes customizable Files Storage support (on GridFS by default), a lot of fixes, several breaking changes and a lot of love. Head over to relevant blog post and/or to changelog to know more about it.</description>
    </item>
    <item>
      <title>REST APIs for Humans at FOSDEM</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/rest-apis-humans-fosdem/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/rest-apis-humans-fosdem/</guid>
      <description>Yesterday I gave a talk at FOSDEM 2014 in Brussels. The conference itself was amazing, with over 5000 attendees literally swarming and taking over the ULB Campus. I was stoked at how smoothly everything was going on despite the incredible number of simultaneous sessions and the number of attendees continuously flowing between buildings and conference rooms. Everybody involved, volunteers and attendees, has been very welcoming, charming and helpful. In short, I had a blast.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Giving back to my community</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/giving-back-to-my-community-with-coderdojo-ravenna/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/giving-back-to-my-community-with-coderdojo-ravenna/</guid>
      <description>A few days ago I tweeted:
Now the project is out in the wild and I’m very excited about it. It’s all italian yes, but do know that CoderDojo is a global movement, and starting a kids coding club in your own town would probably be great idea.
Come meet me next week. I will be giving a short talk about CoderDojo Ravenna and, most importantly, we’ll have a good pizza afterwards.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cerberus 0.5 is out (and it breaks stuff)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cerberus-0-5-is-out-and-it-breaks-stuff/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cerberus-0-5-is-out-and-it-breaks-stuff/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The new release changes the way validation errors are reported. Please note that these changes will also affect future releases of &lt;a href=&#34;http://python-eve.org&#34;&gt;Eve&lt;/a&gt;, the Python REST API Framework.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What we had before was basically a list of human-readable errors. Each item in the list, while perfectly fine for human reading, wasn&amp;rsquo;t really ideal for algorithmic parsing. Why would you want to parse the errors with an algorithm? A common case would be when your client is using business objects to represent API resources (think a client-side ORM), and would have a hard time binding validation errors to the objects themselves.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>On Why I Still Prefer Traditional Books to eBooks</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/on-why-i-still-prefer-traditional-books-to-ebooks/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/on-why-i-still-prefer-traditional-books-to-ebooks/</guid>
      <description>I&amp;rsquo;ve been using a Kindle for a long time now, and I love it. But I keep buying paper books. Lots of them. Actually I buy a lot more books than ebooks and it doesn&amp;rsquo;t even stop there. Admittedly, I am guilty of repeatedly buying paper editions of ebooks I&amp;rsquo;ve read on the Kindle.
For a very long time I&amp;rsquo;ve not been able to tell the precise reason why I keep going back to traditional books.</description>
    </item>
    <item>
      <title>MongoDB and REST API go for a picnic (video and slides)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/mongodb-rest-api-go-picnic-video-slides/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/mongodb-rest-api-go-picnic-video-slides/</guid>
      <description>I had the opportunity to give my RESTful WeB APIs and MongoDB Go For A Picnic talk at both MongoTorino and NoSQL Day. The folks at PUG Friuli where so nice to record all the NoSQL Day sessions, so here you have it: the full length video of yours truly speaking to a fully packed room crowded with 120 very attentive attendees.
Unfortunately audio is horrible and while all MongoTorino talks were in english, NoSQL Day was an italian-only event.</description>
    </item>
    <item>
      <title>My interview on being a MongoDB Master</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/my-interview-on-being-a-mongodb-master/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/my-interview-on-being-a-mongodb-master/</guid>
      <description>So I’ve been interviewed by Laura Czajkowski on my experience and role as a MongoDB Master. The interview actually covers more angles than that and I guess that, if you really don’t have anything better to do, you might even want to check it out.
How did you get involved in open source?
I’ve been an avid developer delivering desktop applications in the .NET/MSSQL closed source ecosystem for so many years that open source wasn’t even on my radar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve with Python 3.3 Support</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-with-python-3-3-support/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-with-python-3-3-support/</guid>
      <description>Another Eve release is out and I’m particularly proud about it since it brings full Python 3.3 support (among other things). Check out the relevant blog post: Eve 0.0.9 is out!</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Future of Programming</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/the-future-of-programming/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/the-future-of-programming/</guid>
      <description>Bret Victor on Vimeo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Excuses for Lazy Coders</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/excuses-for-lazy-coders/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/excuses-for-lazy-coders/</guid>
      <description>Did you check for a virus on your system?
You must have the wrong version.
It’s a third party application issue.
That code was written by the last guy.
Programming Excuses. We’ve all been there.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Free Robust Email Validation API</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/free-email-validation-api/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/free-email-validation-api/</guid>
      <description>The guys at Mailgun are taking a very interesting approach at the ever-lasting problem of proper Email validation:
Given an arbitrary address this service validates address based off syntax checks (RFC defined grammar), DNS validation, spell checks, and if available, Email ServiceProvider (ESP) specific local-part grammar.
They’re relying on formal grammar and not on regex like the rest of us, which is perhaps the more intriguing aspect of the project. Being Email Service Providers themselves they have good knowledge of most ESPs local-part grammars (the left side of the @ symbol) so when there is a match, they’re validating local-parts too.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eve v0.0.8 has been released</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eve-v0-0-8-has-been-released/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eve-v0-0-8-has-been-released/</guid>
      <description>Most significant features are probably the native support for MongoDB write concern settings, new event hooks allowing for transformation of documents before they are sent to clients, increased handling of both pagination and CORS, and the native validation of float data types.
Get it on PyPI, go straight to the source code or more likely, visit the project homepage.</description>
    </item>
    <item>
      <title>ORM is an anti-pattern</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/orm-is-an-anti-pattern/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/orm-is-an-anti-pattern/</guid>
      <description>In ORM is an anti-pattern Laurie Voss concentrates everything I’ve been saying on the ORM plague in all these years.
If your project really does not need any relational data features, then ORM will work perfectly for you, but then you have a different problem: you’re using the wrong datastore. The overhead of a relational datastore is enormous; this is a large part of why NoSQL data stores are so much faster.</description>
    </item>
    <item>
      <title>MongoDB Masters Summit 2013</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/mongodb-masters-summit-2013/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/mongodb-masters-summit-2013/</guid>
      <description>I’m just back from the MongoDB Masters Summit hosted by 10Gen in New York City. In just a couple days I was given the opportunity to meet and share knowledge (and fun!) with amazingly talented minds coming from all over the world. I’m back with literally dozen new ideas opportunities and concepts, on which I’ll need to elaborate a little bit. While I cannot comment on the many things the smart minds at 10Gen are working on, rest assured that the future of MongoDB is looking great and brighter than ever.</description>
    </item>
    <item>
      <title>MongoDB User Group a Cesena</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/mongodb-user-group/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/mongodb-user-group/</guid>
      <description>Domani sarò al primo meeting romagnolo del #MUG MongoDB User Group organizzato da 10Gen (azienda dietro a MongoDB), Byte-Code e Ideato.
Parlerò di MongoDB usato come backend per una REST WEB API. L’evento si svolgerà in serata a Cesena, è gratuito, e ci sono ancora posti disponibili. Se ci siete passate a salutarmi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Champion Pythonista</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/champion-pythonista/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/champion-pythonista/</guid>
      <description>La Open Source Report Card è un’iniziativa divertente. E’ difficile resistere al richiamo dell’ego… soprattutto quand’è smisurato.
Nicola is a champion Pythonista (one of the top 11% most active Python users) who loves pushing code. Nicola is a nine-to-fiver who seems to work best in the mid-afternoon.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sito ufficiale e blog per il progetto Eve</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sito-ufficiale-e-blog-per-il-progetto-eve/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sito-ufficiale-e-blog-per-il-progetto-eve/</guid>
      <description>E’ passato qualche mese da quando ho annunciato Eve, il REST API framework open source. Nel frattempo il progetto è cresciuto bene: siamo appena giunti alla versione 0.0.6, abbiamo un sito ufficiale, un blog, e stiamo lavorando a nuove feature davvero interessanti.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hacking Italia</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/hacking-italia/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/hacking-italia/</guid>
      <description>Aderisco con entusiasmo all’iniziativa di Salvatore.
Hacking Italia e’ un sito di “social news”, molto simile ad Hacker News, il celebre collettore di news per hacker di YCombinator. A che serve un sito italiano, e in italiano se c’e’ gia’ molto di piu’ e di meglio nel panorama internazionale? A mettere assieme una massa critica di persone “giuste” in Italia.
Vi consiglio di aggiungere HI ai vostri bookmark. Per quanto mi riguarda conto di essere molto attivo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quali sono i font migliori per scrivere codice?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/quali-sono-i-font-migliori-per-scrivere-codice/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/quali-sono-i-font-migliori-per-scrivere-codice/</guid>
      <description>Malgrado la giovane età Source Code Pro di Adobe domina incontrastato, col più classico Consolas come sua regina. Inconsolata-g e Monaco seguono a distanza mentre il mio preferito, Menlo, è tristemente indietro: What Are the Best Programming Fonts?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Multi-threading in Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/multi-threading-in-python/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/multi-threading-in-python/</guid>
      <description>Multithreaded Python Tutorial with the “Threadworms” Demo è un’ottima guida introduttiva ai thread ed alla programmazione multithread in Python. Dalla teoria alla pratica, in pochi minuti si arriva a creare una variante multithread di Snake.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gestione degli Eventi in Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/gestione-degli-eventi-in-python/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/gestione-degli-eventi-in-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gli eventi sono molto usati nelle GUI e nelle implementazioni del modello MVC (Model, View, Controller). Un’altra applicazione tipica è nei protocolli di comunicazione, laddove layer di basso livello devono informare quelli più alti quando ci sono dati in ingresso o in uscita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il linguaggio C# dispone da sempre di una soluzione elegante al problema della gestione degli eventi: il delegato EventHandler. &lt;a href=&#34;https://github.com/nicolaiarocci/events&#34; title=&#34;Events: Bringing the elegance of C# EventHandler to Python&#34;&gt;Events&lt;/a&gt; è una mia implementazione Python del EventHandler C#. In pratica si tratta di una classe molto leggera che incapsula il cuore del meccanismo di sottoscrizione e gestione degli eventi, e tenta di farlo in maniera “naturale”, sembrando parte integrante del linguaggio Python.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le profonde intuizioni di Alan Kay</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/le-profonde-intuizioni-di-alan-kay/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/le-profonde-intuizioni-di-alan-kay/</guid>
      <description>Durante una conferenza di qualche tempo fa lo speaker, rivolto a una sala gremita di programmatori e informatici, chiese quanti conoscevano Alan Kay. Con suo (e mio) grande stupore pochissimi alzarono le mani.
The Deep Insights of Alan Kay è un tributo da non perdere a questo vero gigante dell’informatica, tra l’altro impreziosito da una selezione di link ad alcuni dei suoi interventi più importanti, spesso tenuti in occasione del ritiro dei numerosi premi ricevuti in carriera (tra gli altri, l’Alan Turing per il fondamentale contributo alla programmazione orientata agli oggetti).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Backbone.JS vs Angular.JS: dissacrare il mito</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/backbone-js-vs-angular-js-dissacrare-il-mito/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/backbone-js-vs-angular-js-dissacrare-il-mito/</guid>
      <description>Lettura interessante se state cercando quello giusto fra le decine di front-end framework disponibili.
I love the way how each and every discussion turns into the war of the frameworks. I have worked with BackboneJS and AngularJS quite extensively and have come across most of their short comings in production. So, you dont really have to take this analysis with a grain of salt. I would be happy to take back anything that I have said if it turns out to be wrong.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Libri gratuiti sul linguaggio C</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/libri-gratuiti-sul-linguaggio-c/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/libri-gratuiti-sul-linguaggio-c/</guid>
      <description>9 of the Best Free C Books è un’ottima selezione di libri gratuiti sul linguaggio C. C’è n’è per tutti, dai testi per principianti a quelli per programmatori esperti provenienti da altri linguaggi. Lo sapete già, C dovrebbe far parte del bagaglio di ogni programmatore.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vi presento Eve il framework per le REST API Web</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/vi-presento-eve-il-framework-per-lanciare-la-vostra-rest-api-web/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/vi-presento-eve-il-framework-per-lanciare-la-vostra-rest-api-web/</guid>
      <description>Lo scorso anno abbiamo lavorato duro per costruirci una RESTful Web API su misura, flessibile e completa. In corso d’opera abbiamo imparato molto sulle migliori pratiche REST, mettendo anche alla frusta le rinomate capacità Web del linguaggio Python.
Ad EuroPython 2012 ho poi raccontato la nostra esperienza e condiviso ciò che avevamo imparato. In quell’occasione mi sono reso conto di quanto l’argomento fosse d’attualità, tanto che da quel 4 luglio le slide che avevo preparato (le trovate su Speaker Deck o Slideshare) ed i video su YouTube (italiano; inglese) hanno totalizzato 30mila visite.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python ti mette le ali</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-ti-mette-le-ali/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-ti-mette-le-ali/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>Aggiornato il Piccolo Libro di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/aggiornato-il-piccolo-libro-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/aggiornato-il-piccolo-libro-di-mongodb/</guid>
      <description>Finalmente ho trovato il tempo per aggiornare Il Piccolo Libro di MongoDB. Grazie ai contributi di Andrea Rabbaglietti e Michele Zonca sono stati corretti molti errori sparsi qui e là nel testo. Ho approfittato dell’occasione per ritoccare il formato grafico allineandolo alla versione più recente dell’edizione inglese. Se avete già scaricato il libro vi consiglio di rifarlo: la nuova edizione è decisamente più leggibile.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cerberus 0.0.2: tipi di dato personalizzati</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cerberus-0-0-2-tipi-di-dato-personalizzati/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cerberus-0-0-2-tipi-di-dato-personalizzati/</guid>
      <description>Primo aggiornamento per Cerberus, lo strumento per la convalida dei dizionari Python che ho rilasciato qualche tempo fa. Ora è possibile estendere la lista dei tipi di dato da convalidare, aggiungendone di propri. Per esempio nella nostra REST API (che usa Cerberus per la validazione) uso questa tecnica per implementare e convalidare il tipo ObjectId, tipico di MongoDB. I dettagli li trovate nella documentazione.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come evitare i trabocchetti di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-evitare-i-trabocchetti-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-evitare-i-trabocchetti-di-mongodb/</guid>
      <description>E niente, è un articolo così importante che mi sono procurato dall’autore il permesso di curarne la traduzione. Solo che non trovo il tempo per farla la traduzione, quindi vi passo direttamente l’originale. In MongoDB Gotchas &amp;amp; How To Avoid Them Russel Smith raccoglie una decina di preziosi consigli che non potete assolutamente perdervi se state pensando di usare MongoDB in produzione.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio 1.5</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-1-5/</guid>
      <description>Seguo il progetto Python Tools per Visual Studio da molto tempo.
Python Tools per Visual Studio è un plugin gratuito e open source che trasforma Visual Studio in una IDE per Python. Supporta CPython, IronPython, Intellisense, Debugging, Profiling, Editing, Browsing, REPL Multipli, IPython, Django e Cloud Computing con librerie client per Windows, Linux e OS X (Azure).
La versione 1.5, rilasciata oggi, aggiunge supporto per Django, Azure, REPL debugging, Visual Studio 2012 e altro.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La documentazione di Django in formato ePub</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/la-documentazione-di-django-in-formato-epub/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/la-documentazione-di-django-in-formato-epub/</guid>
      <description>Grazie al lavoro di Pedro Kroger la documentazione di Django è disponibile in formato ePub:</description>
    </item>
    <item>
      <title>REST API con MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/rest-api-con-mongodb/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/rest-api-con-mongodb/</guid>
      <description>Le slide che ho presentato a ‘A Morning with MongoDB‘ (24 ottobre, Milano) sono disponibili online. Gran parte degli interventi erano di tipo divulgativo ed inizialmente ero preoccupato che i miei contenuti fossero troppo tecnici. In realtà in sala c’erano davvero tanti programmatori, quindi tutto è andato bene.
A margine dell’evento molte le domande su Eve, la REST API open source a cui sto lavorando e che conto di rilasciare entro fine anno: bene!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Convalidare un dizionario Python con Cerberus</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/convalidare-un-dizionario-python-con-cerberus/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/convalidare-un-dizionario-python-con-cerberus/</guid>
      <description>Da qualche giorno ho rilasciato Cerberus, uno strumento per la convalida dei dizionari Python. Gli passate un dizionario, lui lo confronta con uno schema di convalida e, se c’è qualcosa che non va (per esempio una chiave sconosciuta, oppure un valore di tipo sbagliato), ve lo segnala.
Sono due le caratteristiche che rendono Cerberus interessante: è facilmente estensibile (la documentazione include un esempio di estensione del sistema di convalida), e non si blocca sollevando un’eccezione al primo problema riscontrato: gli errori, quando presenti, sono tutti riportati in una lista a fine convalida.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una mattinata con MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/una-mattinata-con-mongodb/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/una-mattinata-con-mongodb/</guid>
      <description>Il prossimo 24 ottobre sarò a Milano per A Morning with MongoDB, evento ufficiale 10gen nel corso del quale racconterò la mia esperienza nell’integrazione di MongoDB in una Web REST API. Partecipazione e registrazione sono gratuite: cosa aspettate?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ancora su TypeScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ancora-su-typescript/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ancora-su-typescript/</guid>
      <description>A proposito di TypeScript vi segnalo Thoughts on TypeScript, il miglior articolo che ho letto finora sul nuovo nato in casa Microsoft.
I’m happy that regular JavaScript can be written in TypeScript and still benefit from some of the type checking provided by the TypeScript compiler. That means writing TypeScript can actually help people learn JavaScript, which makes me happy.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TypeScript: prime impressioni</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/typescript-prime-impressioni/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/typescript-prime-impressioni/</guid>
      <description>Ieri Microsoft ha annunciato TypeScript, nuovo linguaggio fortemente tipizzato il cui codice compilato è puro JavaScript. TypeScript aggiunge classi, controllo degli errori in compilazione, completamento del codice in fase di sviluppo, e tante altre cose interessanti.
Miguel de Icaza, il cervello dietro Xamarin e la piattaforma Mono, ha sintentizzato le sue prime impressioni sul progetto. Interessanti anche i commenti di uno degli sviluppatori di Dart, progetto Google dal quale TypeScript ha senz’altro tratto ispirazione.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scrivete il dannato manuale</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/scrivete-il-dannato-manuale/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/scrivete-il-dannato-manuale/</guid>
      <description>Sviluppatori: passate ore, giorni, mesi, forse anni interi a perfezionare il vostro capolavoro. In fin dei conti si tratta dell’espressione di un’intera vita professionale, anima e cuore. Perché dunque vi fate del male dotandolo di documentazione scarna, o addirittura inesistente?
Write The Freaking Manual</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ottimizzare le prestazioni di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ottimizzare-le-prestazioni-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ottimizzare-le-prestazioni-di-mongodb/</guid>
      <description>MongoDB Schema Design at Scale è un’eccellente articolo cu come ottimizzare database MongoDB sottoposti a pesanti carichi di lavoro, soprattutto in scrittura. Il messaggio, forte e chiaro, è sempre lo stesso: prima di agire studia per bene il tuo database engine; comprendine i vantaggi e soprattutto i punti deboli.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Decodificare le date in un flusso JSON (Python)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/decodificare-le-date-in-un-flusso-json-python/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/decodificare-le-date-in-un-flusso-json-python/</guid>
      <description>JSON-Datetime permette di decodificare i valori [cci lang=”python” theme=”default”]datetime[/cci] normalmente espressi come stringhe in un flusso JSON. E’ davvero molto semplice, e fa parte della suite strumenti open source che sto sviluppando nel contesto del più ampio progetto RESTful Web API.
Del problema della decodifica delle stringhe JSON in valori datetime ho già scritto in passato. Allora proponevo una soluzione algoritmica; ora vi presento un prodotto finito che potete usare nei vostri progetti.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pybooks – Le migliori risorse gratuite su Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/pybooks-le-migliori-risorse-gratuite-su-python/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/pybooks-le-migliori-risorse-gratuite-su-python/</guid>
      <description>PyBooks è un’ottima selezione di risorse gratuite su Python e dintorni. I migliori libri gratuiti su Python sono inclusi, così come alcuni validi tutorial sulle librerie e i framework più diffusi. Il progetto è curato dalle stesse persone che stanno dietro JSBooks, la raccolta di libri JavaScript di cui ho scritto qualche giorno fa. Anche in questo caso è possibile contribuire attivamente segnalando nuove interessanti risorse.</description>
    </item>
    <item>
      <title>JSBooks – Libri Open Source su JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/jsbooks-libri-open-source-su-javascript/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/jsbooks-libri-open-source-su-javascript/</guid>
      <description>JSBooks Free JavaScript Books è una valida selezione di risorse gratuite su JavaScript. Si tratta di libri e guide gratuite per programmatori di ogni livello, dal principiante al veterano. Il catalogo include titoli su jQuery, Backbone, design patterns, Node, CoffeeScript, qualcosa su HTML5 e addirittura un libro su MongoDB (si tratta una mia vecchia conoscenza). Alcuni suggerimenti sono davvero di ottima qualità. Il progetto è open source e chiunque può contribuire segnalando nuove interessanti risorse via GitHub.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sull’essere un Programmatore</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sullessere-un-programmatore/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sullessere-un-programmatore/</guid>
      <description>Non fare lo stronzo Codice semplice è difficile da scrivere Codice squisitamente semplice è davvero difficile da scrivere Se è semplice leggerlo non vuol dire che sia stato semplice scriverlo In effetti più è semplice più, probabilmente, è stato difficile scriverlo Ci sono molti modi di ottenere lo stesso risultato E’ davvero improbabile che il primo che ti viene in mente sia anche il migliore Probabilmente il migliore non esiste – ne esistono molti, ognuno migliore a modo suo Hai sempre modo di migliorare – nel codice, nelle capacità, in te stesso Se pensi che non sei mai stato così bravo prima d’ora, probabilmente hai ragione Non esistono correzioni di una sola riga Impara a desiderare il successo più di quanto temi il fallimento Diventi vecchio solo quando non sei più capace di imparare nuovi trucchetti Fai sempre un backup prima di “dare una sistemata” al codice Leggi il fottuto manuale A volte un po’ stronzo è ok.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare Python con Codecademy</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-python-con-codecademy/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-python-con-codecademy/</guid>
      <description>Di Codecademy avevo già scritto tempo fa in occasione dei loro primi corsi giocoso-interattivi su HTML, CSS e JavaScript. E’ di ieri l’annuncio del nuovo corso Python per principianti. Se volete rompere il ghiaccio con questo bellissimo linguaggio l’approccio di Codecademy (imparare divertendosi, anche grazie a collaudati meccanismi incentivanti come i punteggi e i trofei) potrebbe fare per voi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Analisi delle performance in Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/analisi-delle-performance-python/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/analisi-delle-performance-python/</guid>
      <description>E’ vero che non tutti i programmi Python richiedono un’analisi rigorosa delle prestazioni, ma è rassicurante sapere che l’ecosistema Python ci mette a disposizione una serie di strumenti a cui possiamo rivolgerci in caso di necessità.
Analizzare la performance di un programma significa prima di tutto rispondere a queste quattro semplici domande:
Quanto gira veloce? Dove sono i “collli di bottiglia”? Quanta memoria sta utilizzando? Dove occorrono gli spechi di memoria?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Flask-MimeRender v0.1.2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-v0-1-2/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-v0-1-2/</guid>
      <description>Grazie al contributo di Bruno Ripa, la versione 0.1.2 di Flask-MimeRender pubblicata oggi introduce il supporto per codici di stato HTTP arbitrari. Ho colto l’occasione per uniformare il codice sorgente alle direttive PEP8 e per sistemare alcuni dettagli del package PyPI. Vi ricordo che potete contribuire voi stessi al progetto, direttamente su GitHub.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sviluppare una RESTful Web API con Python, Flask e MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sviluppare-una-restful-web-api-con-python-flask-e-mongodb/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sviluppare-una-restful-web-api-con-python-flask-e-mongodb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;La scorsa settimana a &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;EuroPython 2012&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; ho tenuto un talk intitolato &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Sviluppare una RESTful Web API con Python, Flask e MongoDB&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Mi ha fatto piacere riscontrare forte interesse sia per gli aspetti teorici dell’architettura REST che per la loro implementazione pratica con strumenti quali Flask e MongoDB. In entrambe le sessioni inglese e italiana mi sono state rivolte molte domande, sia in occasione delle Q&amp;amp;A plenarie che nei successivi colloqui informali. Parecchi anche i commenti ed i suggerimenti, davvero utili ed apprezzati (a quanto pare non sono l’unico che, forte di un background .NET, ha compiuto o sta per compiere il salto verso Python e il mondo open source).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soprattutto ho rilevato una forte curiosità su MongoDB, un database non-relazionale verso il quale sembra prevalere un atteggiamento  di generale timidezza: “vorrei ma non oso”, insomma. Per quanto riguarda Flask direi che ormai, nel vasto firmamento dei micro web framework, è una stella che brilla di luce propria.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>E finalmente esce Sublime Text 2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/e-finalmente-esce-sublime-text-2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/e-finalmente-esce-sublime-text-2/</guid>
      <description>Da ieri Sublime Text 2 è ufficialmente fuori dalla lunghissima beta. Molte novità anche nell’ultima build, incluso il supporto per il Retina Display di OSX (tanto per dire quanto questi ragazzi stiano sul pezzo). Vi propongo un po’ di link di riferimento:
Annuncio della versione 2.0 sul blog Sublime Come Kenneth Reitz ha configurato ST2 per Python Sublime Text 2 un anno dopo, il mio articolo più recente su ST2 PS: io nel frattempo sono tornato a vim, e per ora ci sto molto comodo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come usare al meglio WebKit Inspector</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-usare-al-meglio-webkit-inspector/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-usare-al-meglio-webkit-inspector/</guid>
      <description>Se vi occupate di frontend non perdetevi lo spettacolare articolo in cui Majd Taby ci spiega come usare al meglio il WebKit Inspector.
Il panorama mobile è monopolizzato da WebKit e di conseguenza gran parte degli strumenti e dell’infrastruttura per lo sviluppo di applicazioni frontend mobile (e non solo, ndr) risiedono nel WebKit Inspector. Per questo ne analizzerò con cura gli strumenti e spiegherò come e quando usarli.
Ci sono anche le slide.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Windows Azure ora supporta ufficialmente Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/windows-azure-ora-supporta-ufficialmente-python/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/windows-azure-ora-supporta-ufficialmente-python/</guid>
      <description>Windows Azure ora supporta ufficialmente Python. La pagina ufficiale consente di scaricare l’SDK e contiene alcuni tutorial per la creazione di applicazioni Django, Python e IPython direttamente da Visual Studio.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Convertire una data JSON in un oggetto datetime Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/convertire-una-data-json-in-un-oggetto-datetime-python/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/convertire-una-data-json-in-un-oggetto-datetime-python/</guid>
      <description>Abbiamo una stringa JSON che contiene una data:
fonte = &#39;{&amp;quot;ragione_sociale&amp;quot;: &amp;quot;CIR 2000&amp;quot;, &amp;quot;aggiornato_il&amp;quot;: &amp;quot;Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC&amp;quot;}&#39; Vediamo che succede se la convertiamo in un dizionario Python:
import simplejson as json json.loads(fonte) {&#39;aggiornato_il&#39;: &#39;Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC &#39;, &#39;ragione_sociale&#39;: &#39;CIR 2000&#39;} Facile, vero? C’è però un piccolo problema: aggiornato_il è ancora una stringa mentre a noi, per poterlo elaborare comodamente, serve un campo datetime.datetime. Come mai il pur potente modulo simplejson non converte correttamente la nostra data?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xamarin abbandona il progetto Silverlight per Linux</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/xamarin-abbandona-il-progetto-silverlight-per-linux/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/xamarin-abbandona-il-progetto-silverlight-per-linux/</guid>
      <description>Moonlight, l’implementazione open-source di Silverlight per sistemi Linux, è stata abbandonata da Xamarin.
Abbiamo abbandonato Moonlight (…) Il web non ha addotato Silverlight; non ha avuto il successo che mi aspettavo. Miguel de Icaza
Un’altro chiodo sulla bara di Silverlight. Dei dubbi sul futuro della tecnologia Microsoft avevo già scritto in occasione della sua mancata adozione in Windows 8 e al momento dell’annuncio di Silverlight 5.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Primi passi con SSH</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/primi-passi-con-ssh/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/primi-passi-con-ssh/</guid>
      <description>Se siete ai primi passi nello sviluppo di applicazioni web vi consiglio la lettura di SSH: What and How. Senza troppi fronzoli l’articolo spiega le basi di SSH mettendo bene in luce le possibilità offerte da questo importante strumento di lavoro.
Ogni giorno molti sviluppatori web usano SSH (“Secure Shell”) per gestire i loro server, fare backup, lavorare in remoto e una miriade di altre cosette. Oggi vi spiego cos’è e da dove viene SSH e, soprattutto, vi insegno come configurarlo sul vostro server remoto o sulla vostra rete locale.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come annullare una Commit in Git</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-annullare-una-commit-in-git/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-annullare-una-commit-in-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Usando &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Git&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; capita ogni tanto, vuoi per stanchezza o per distrazione, di lanciare commit sbagliate. Stamattina m’è capitato di sistemare del codice, testarlo e fare la commit… solo per scoprire di aver lavorato sulla branch sbagliata! Non è la prima volta che mi succede e non sarà nemmeno l’ultima. Poiché ho scarsa memoria ogni volta mi tocca usare google e ripescare quei due o tre comandi utili in questi casi. Ho pensato di appuntarli qui, un po’ per metterli a disposizione di tutti, un po’ per poterli ritrovare facilmente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Git si è rifatto il look (e non solo)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/git-si-e-rifatto-il-look-e-non-solo/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/git-si-e-rifatto-il-look-e-non-solo/</guid>
      <description>Il sito del progetto Git è stato finalmente aggiornato. Nuova grafica, nuovo logo, ottimizzazione dei contenuti e soprattutto integrazione di importanti risorse prima ospitate altrove: la Git Reference, il libro ProGit, Why Git is Better Than X e il nuovo progetto Git Video Series, che include quattro bei filmati già pronti.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conosco solo PHP. Come scrivo una applicazione web in Python?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/conosco-solo-php-come-scrivo-una-applicazione-web-in-python/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/conosco-solo-php-come-scrivo-una-applicazione-web-in-python/</guid>
      <description>Venite da PHP e siete incuriositi da Python? Vi consiglio la lettura di Python FAQ Webdev: i web framework Python dal punto di vista di un ex sviluppatore PHP.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Opportunità per esperti Joomla e PHP</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/opportunita-per-esperti-joomla-e-php/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/opportunita-per-esperti-joomla-e-php/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ogni tanto ricevo proposte di lavoro che non sono in grado di soddisfare né direttamente (per mancanza di tempo o know-how) né indirettamente (passando nomi di colleghi e conoscenti). E’ questo il caso della richiesta di Michele, che vi propongo nel caso qualcuno di voi sia interessato. Sia chiaro che io non c’entro e non ci guadagno nulla; mi interessa solo favorire domanda e offerta e mi limito, col permesso dell’autore, a ripubblicare il suo annuncio. Se siete interessati contattate Michele direttamente:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Guido van Rossum a EuroPython 2012</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/guido-van-rossum-a-europython-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/guido-van-rossum-a-europython-2012/</guid>
      <description>Partenza col botto per EuroPython 2012. I keynote introduttivi saranno tenuti nientemeno che dal creatore stesso del linguaggio, Guido Van Rossum, e da Alex Martelli. Ieri è stato annunciato il programma ufficiale e a quanto pare mi spetta l’inaugurazione della italian track martedì 3 luglio. Il giorno successivo sarò impegnato, ancora di prima mattina, con la versione in lingua inglese del mio talk:
Sviluppare una RESTful Web API con Python, Flask e MongoDB</description>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare Git un passo alla volta con Git Immersion</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-git-un-passo-alla-volta-con-git-immersion/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-git-un-passo-alla-volta-con-git-immersion/</guid>
      <description>Già sapete che Git è uno degli strumenti senza i quali non potrei più vivere, ne ho scritto anche recentemente in Branching di successo per Git e Usare Git con Dropbox. Oggi vi propongo Git Immersion, fantastico sito-laboratorio per “immergersi” in Git imparandolo passo dopo passo.
Git Immersion è un tour guidato che ti accompagna in una passeggiata tra i fondamenti di Git, ispirato dalla premessa che conoscere una cosa significa usarla.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Speaker a EuroPython 2012</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/speaker-a-europython-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/speaker-a-europython-2012/</guid>
      <description>EuroPython è la conferenza europea di riferimento per il linguaggio Python. Si terrà anche quest’anno a Firenze, dal 2 al 8 luglio. Sono in programma molti interventi davvero interessanti, cosa che rende ancor più soprendente il fatto che i miei talk siano stati votati così tanto.
Date un’occhiata al sito ufficiale per saperne di più sulla conferenza (in questo momento è ancora possibile approfittare dell’offerta early bird per l’acquisto dei biglietti); maggiori informazioni sui miei interventi tra qualche tempo, quando sarà ufficializzato il calendario dei talk.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comprendere il MVVM – Guida per Sviluppatori JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/comprendere-il-mvvm-guida-per-sviluppatori-javascript/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/comprendere-il-mvvm-guida-per-sviluppatori-javascript/</guid>
      <description>Addy Osmani ne ha combinata un’altra delle sue:
MVVM (Model View ViewModel) è un pattern architetturale basato su MVC e MVP, che tenta di separare chiaramente lo sviluppo della interfaccia utente (UI) da quelle che sono business logic e comportamento dell’applicazione. A questo fine, molte implementazioni del pattern ricorrono a un uso dichiarativo dei data bindings, per consentire la separazione del lavoro sulle Viste (View) dagli altri strati (layer).
MVVM consente creazione di UI e sviluppo del codice in parallelo, all’interno della stessa base di codice.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare HTML e CSS Online con Codecademy</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-html-e-css-online-con-codecademy/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-html-e-css-online-con-codecademy/</guid>
      <description>Codecademy propone da ieri un corso gratuito e interattivo su HTML e CSS. Il corso, per principianti, si affianca a quello ormai collaudato (e recentemente ampliato) su JavaScript.
Il meccanismo è quello della gamification, con tanto di punteggi e badge da conquistare man mano che si raggiungono obiettivi prefissati . Presto dovrebbe uscire anche un corso su Python.
Compi i tuoi primi passi con HTML e CSS. Non è necessaria alcuna esperienza precedente — cominceremo dalle basi e in poco tempo ti ritroverai a lavorare alla tua homepage personale!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Evidenziare il codice sorgente via JavaScript e CSS con Rainbow</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/evidenziare-il-codice-sorgente-via-javascript-e-css-con-rainbow/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/evidenziare-il-codice-sorgente-via-javascript-e-css-con-rainbow/</guid>
      <description>Rainbow è una libreria per l’evidenziazione del codice scritta in Javascript. E’ leggera (1.4kb), facile da usare, estensibile e completamente configurabile via CSS.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ritrovato il codice sorgente di Prince of Persia perduto 23 anni fa</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ritrovato-il-codice-sorgente-di-prince-of-persia-perduto-23-anni-fa/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ritrovato-il-codice-sorgente-di-prince-of-persia-perduto-23-anni-fa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jordan Mechner creò &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Prince of Persia&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; 23 anni fa. Era il 1989 quando il gioco uscì per Apple II. Negli anni seguenti si sono succedute diverse edizioni moderne di grande successo, ma nessuna affascinante come l’originale (almeno non per noi, vecchi tromboni nostalgici).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pochi sanno che il codice sorgente originale era andato perduto. Mechner l’aveva cercato ovunque senza successo, perdendo ogni speranza di rintraccialo. Finché, proprio ieri, suo padre non è sceso in cantina. Da un scatolone che conteneva confezioni sigillate del mitico &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Karateka &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;(1984 &lt;em&gt;– quante partite sul mio C64!&lt;/em&gt;) sono spuntate tre confezioni di floppy disk Apple ProDOS da 3.5″: contenevano il codice perduto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ASP.NET MVC, Web API, ASP.NET Web Pages (Razor) sono Open Source</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/asp-net-mvc-web-api-asp-net-web-pages-razor-sono-open-source/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/asp-net-mvc-web-api-asp-net-web-pages-razor-sono-open-source/</guid>
      <description>Oggi Microsoft annuncia una svolta che ha del clamoroso:
Sono felice di annunciare che oggi rilasciamo il codice sorgente di ASP.NET Web API e ASP.NET Web Pages (Razor) sotto una licenza open source (Apache 2.0), e che continueremo a migliorare la trasparenza di tutti i tre progetti ospitando il loro codice sorgente su CodePlex (usando il nuovo supporto per Git annunciato la settimana scorsa).
Ma quel che più conta, e che per un’azienda corporate ‘vecchia maniera’ come Microsoft denota davvero un’evoluzione (rivoluzione) culturale:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Infografica: PHP vs Ruby vs Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/infografica-php-vs-ruby-vs-python/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/infografica-php-vs-ruby-vs-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I linguaggi di programmazione ‘moderni’ a confronto: PHP vs Ruby vs Python. Lo scorso gennaio &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Udemy&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; ha rilasciato una bella infografica che confronta i tre linguaggi sotto molti aspetti. Ne esce una fotografia secondo me interessante dell’attuale panorama dei linguaggi interpretati:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Amazon EC2: Quanto si risparmia con le Reserved Instances rispetto alle classiche On-Demand?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/amazon-ec2-quanto-si-risparmia-con-le-reserved-instances-rispetto-alle-classiche-on-demand/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/amazon-ec2-quanto-si-risparmia-con-le-reserved-instances-rispetto-alle-classiche-on-demand/</guid>
      <description>Amazon offre sconti significativi per chi sceglie le istanze riservate al posto di quelle on-demand. Dal punto di vista finanziario, e se avete intenzione di usare EC2 per almeno un anno, passare dalle istanze on-demand a quelle riservate potrebbe aver senso. Sborserete una cifra più alta inizialmente, ma il costo mensile si ridurrà sensibilmente.
Per quanto io ne sappia il tool sviluppato da Mike Khristo è il primo che consente di confrontare direttamente, senza tanti giri di parole, il costo delle due soluzioni:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Usare Git con Dropbox</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/usare-git-con-dropbox/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/usare-git-con-dropbox/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;usare-dropbox-come-repository-git-remoto&#34;&gt;Usare Dropbox come repository Git remoto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Recentemente, più che altro per curiosità, ho giocato con una terza opzione: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Dropbox&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Per me Dropbox è uno strumento indispensabile sia per il lavoro che per le mie cose personali. Su qualunque computer io sia, ovunque mi trovi, grazie a Dropbox ho accesso al mio materiale. Dunque, mi son detto, perché non usarlo anche per il codice,  pur senza rinunciare al controllo versione offerto da Git?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://db.tt/V8L8FFo&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebbene ho scoperto che non solo è possibile, è anche molto semplice. In realtà non c’è nulla di nuovo in quel che vi mostro, la ‘magia’ la fa tutta Dropbox.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>7 Risorse Per Sviluppatori JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/7-risorse-per-sviluppatori-javascript/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/7-risorse-per-sviluppatori-javascript/</guid>
      <description>Anni fa JavaScript era considerato più che altro una seccatura: produceva queste animazioni e trailer per il browser e poco altro. Ora tutto è cambiato. JavaScript è eletto a linguaggio funzionale di prima classe e in rete sono disponibili risorse innumerevoli . Condivido con voi alcune delle mie fonti migliori, che uso per tenermi aggiornato su librerie, progetti e JavaScript in generale. – Rob Bazinet</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python per Facebook</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-per-facebook/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-per-facebook/</guid>
      <description>Una casa per gli sviluppatori Python che lavorano con Facebook. Gestiamo due repository su GitHub. facebook-sdk, un set di tools essenziali per lavorare con Facebook in Python. django-facebook, un plugin estendibile per costruire siti Django integrati con Facebook.
via @bacchilu</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sublime Text 2 un anno dopo</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sublime-text-2-un-anno-dopo/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sublime-text-2-un-anno-dopo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Proprio un anno fa &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;presentavo Sublime Text 2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Dopo dodici mesi ho pensato di fare il punto della situazione. Si sono susseguiti una serie di aggiornamenti importanti, il prodotto è più maturo e devo dire che in questo periodo non mi ha affatto deluso: è ancora il mio editor di codice preferito. Nel frattempo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Sublime Text 2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è diventato &lt;em&gt;mainstream.&lt;/em&gt; Me ne sono reso conto in questi giorni, quando articoli, recensioni, trucchi e suggerimenti su Sublime Text 2 affioravano ripetutamente nel mio feed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi propongo alcune delle caratteristiche che ne fanno, almeno per quanto riguarda il mio modo di lavorare, l’editor ideale.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Primo importante aggiornamento del Piccolo Libro di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/primo-importante-aggiornamento-del-piccolo-libro-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/primo-importante-aggiornamento-del-piccolo-libro-di-mongodb/</guid>
      <description>Se avete già scaricato il Piccolo Libro di MongoDB vi consiglio di aggiornarlo con la versione odierna. E’ stato aggiunto un capitolo (MapReduce) misteriosamente assente nella prima edizione. Grazie a Walter Tommasi per la preziosa segnalazione, e a Git per averne consentito il recupero in extremis.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Link Consigliati dal 29.2 al 5.3.2012</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/link-consigliati-dal-29-2-al-5-3-2012/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/link-consigliati-dal-29-2-al-5-3-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ogni giorno su &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Twitter&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; segnalo i link interessanti in cui incappo mentre mi documento per il mio lavoro. Riscuotono un certo successo, quindi ho pensato di condividerne alcuni anche qui sul sito. Parte così Link Consigliati, rubrica settimanale e sperimentale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;“Why are so many developers so very emotional when it comes to their favourite programming language? Considering that no language can (yet) magically translate the perfect idea in your head into machine code, all of them exist on a scale of badness – they all limit you more than your own thoughts or the hardware does.”&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;“Clean, simple web designs have become a popular trend. This article will cover the subject through a two-part discussion. First, we’ll talk about a few traits that clean designs tend to have in common. Secondly, I’ll share some tricks and techniques that can be helpful when trying to achieve a clean design.”&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Database of HTTP status codes with their IETF and Wikipedia descriptions&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;“What happens when you click on a weblink? Here’s one answer: a request goes from your computer to a server identified by the URL of the desired link. The server then locates the webpage in its files and sends it back to your browser, which then displays it on your screen. Simple.”&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Flask MimeRender nel Python Package Index (PyPI)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-e-nel-python-package-index-pypi/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-e-nel-python-package-index-pypi/</guid>
      <description>Un appunto veloce per segnalare che Flask MimeRender, il mio strumento RESTful per il rendering basato sul MIME Media-Type delle richieste HTTP (JSON, XML, HTML, ecc.), è ora presente su PyPI, il Python Package Index ufficiale.
Tutto ciò significa che l’installazione di Flask MimeRender su Windows, OSX e Linux è diventato più semplice:
Codice sorgente e istruzioni sono a vostra disposizione su GitHub, mentre per spiegazione approfondita ed esempio d’uso vi rimando al mio articolo precedente: Una REST API che adatta le sue risposte al MIME Media-Type delle richieste HTTP.</description>
    </item>
    <item>
      <title>E’ uscito il Piccolo Libro di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/e-uscito-il-piccolo-libro-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/e-uscito-il-piccolo-libro-di-mongodb/</guid>
      <description>Il Piccolo Libro di MongoDB, edizione italiana di The Little MongoDB Book, è finalmente disponibile online. C’è voluto un bel po’ di lavoro, e sono certo i primi lettori scoveranno una serie di errori raccapriccianti, ma vi invito comunque a leggerlo e farmi sapere cosa ne pensate.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una REST API che adatta le sue risposte al MIME Media-Type delle richieste HTTP</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-implementare-un-web-service-rest-che-adatta-le-risposte-al-mime-media-type-delle-richieste-http/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-implementare-un-web-service-rest-che-adatta-le-risposte-al-mime-media-type-delle-richieste-http/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da qualche tempo sto lavorando alla implementazione di una REST API. In linea generale e semplificando, una &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;API&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è un servizio che espone alcune funzionalità, è accessibile via internet più o meno liberamente ed è, infine, utilizzabile non solo da persone fisiche ma anche e soprattutto da altre applicazioni. Un esempio di API è quella di Facebook, che consente a chiunque di creare applicazioni che interagiscono con gli utenti e le pagine Facebook. Già, se non ci fosse la API non esisterebbero i terribili giochini Facebook…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle specifiche &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;REST&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; più importanti vuole che un servizio RESTful sia in grado di fornire dati in più formati, in modo tale da soddisfare il maggior numero possibile di utenti/applicazioni. Immaginiamo un servizio che fornisce i risultati delle partite del campionato di calcio. Supponiamo che arrivino tre richieste successive per lo stesso risultato: la prima potrebbe chiedere una risposta in formato XML, la seconda in JSON e la terza in HTML. Il  nostro servizio deve rispondere a tutte e tre le richieste, adattando il flusso di dati della risposta al formato di ognuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Nel mio caso la API che sto implementando supporta XML, JSON, HTML e testo puro. E’ scritta in Python (ma va!) e si appoggia all’eccellente &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Flask&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; micro web framework. Per risolvere in maniera elegante il problema delle risposte multi-formato ho deciso di usare i &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;decorator&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, una delle caratteristiche più interessanti di Python. Dopo un po’ di lavoro in proprio ho scoperto che qualcuno aveva già risolto il problema, per giunta con la stessa tecnica. &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;MimeRender&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; di Martin Blech è un’ottima soluzione, solo che è specifica per web.py (un altro web framework). La mia soluzione non disponeva di alcune opzioni interessanti che MimeRender include; ho deciso allora di scrivere un port di MimeRender per Flask, e di metterlo a disposizione del pubblico.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il Piccolo Libro di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update: il &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb-edizione-italiana/&#34; title=&#34;Il Piccolo Libro di MongoDB, Edizione Italiana&#34;&gt;Piccolo Libro di MongoDB, Edizione Italiana&lt;/a&gt; è ora disponibile online.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho cominciato a lavorare alla traduzione autorizzata dell’ottimo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;The Little MongoDB Book&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; di Karl Seguin. Ho scovato il libro di Karl mentre raccoglievo la documentazione per un nuovo progetto super-segreto (!) a cui sto lavorando. Lo ritengo un’ottima introduzione al mondo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;NoSQL&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; in generale e naturalmente al fantastico &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;MongoDB&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il titolo italiano sarà Il Piccolo Libro di MongoDB. La traduzione prosegue costante ma a piccoli passi perché purtroppo o per fortuna di tempo libero ne ho poco. Al momento sono tradotti più o meno grossolanamente l’introduzione e il primo capitolo. Mi farebbe comodo un po’ di aiuto, in particolare per quanto riguarda la revisione del testo. Se qualcuno vuol dare una mano è il benvenuto: potete fare delle &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; direttamente su &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;GitHub&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; (metodo preferibile), oppure mandarmi le correzioni via mail. In cambio vi prometto una menzione d’onore e l’eterna gratitudine dei futuri cultori italiani di MongoDB!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare a Programmare… Pensando da Informatico</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-a-programmare-e-pensare-da-informatico/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-a-programmare-e-pensare-da-informatico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chi mi segue da tempo sa  che l’educazione è un argomento che mi sta particolarmente a cuore ed è forse per questo motivo che spesso le persone mi chiedono consigli su come imparare a programmare. Gli articoli più letti di questo sito sono senz’altro le guide alla programmazione; &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/impara-python-in-10-minuti/&#34; title=&#34;Python in 10 minuti&#34;&gt;Impara Python in 10 minuti&lt;/a&gt; e la &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/&#34; title=&#34;Introduzione alle Regular Expression&#34;&gt;serie sulle Regular Expression&lt;/a&gt; sono vere e proprie Hit, ma certo non sono adatte ai principianti. L’ultima mail è di pochi giorni fa: Mirko chiedeva qual’è il modo migliore per avvicinarsi all’affascinante mondo della programmazione.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>JavaScript come Primo Linguaggio</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/javascript-come-primo-linguaggio/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/javascript-come-primo-linguaggio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;JavaScript non è mai la prima scelta di un aspirante programmatore. Spesso si finisce per usarlo all’occorrenza, per giochetti AJAX o per manipolare il DOM. Google, copia &amp;amp; incolla, e JavaScript è servito. Prima o poi l’abbiamo fatto tutti. E’ un vero peccato perché JavaScript merita di ben altra attenzione.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;A spiegarlo al mondo è stato naturalmente Douglas Crockford in &lt;a href=&#34;http://www.amazon.it/gp/product/0596517742/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=nicoiaro-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=0596517742&#34;&gt;JavaScript: The Good Parts&lt;/a&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, un libretto di 172 intensissime pagine in cui si ha costantemente la sensazione che l’autore intenda demolire il linguaggio mentre, in realtà, non fa altro che esaltarne le doti. JavaScript è il linguaggio più usato al mondo, e non a caso: è l’unico supportato da qualunque browser del pianeta. La recente affermazione di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Node &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;lato server ne dimostra l’indiscussa attualità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciò nonostante JavaScript rimane un linguaggio inadatto al programmatore neofita. O forse no.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Branching di successo per Git</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/branching-di-successo-per-git/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/branching-di-successo-per-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Git&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è di gran lunga la tecnologia più significativa che il mio team ha introdotto negli ultimi tempi. Grazie a Git la nostra produttività è migliorata a tal punto che davvero non passa giorno senza che mi chieda come abbiamo potuto farne a meno così a lungo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Git è un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;sistema di controllo versione&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; ideato da Linus Torvald (quello di Linux). E’ gratuito, multi-piattaforma, distribuito e soprattutto talmente veloce che sembra aggiungere un pizzico di magia al processo produttivo. Git è una macchina del tempo con cui spostarsi avanti e indietro tra le versioni del codice. E’ l’ideale sia per progetti individuali che per gruppi di lavoro numerosi e distribuiti. L’integrità del codice e la preservazione delle versioni sono garantite da un efficiente – e veloce! – sistema di &lt;em&gt;branching&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;merging&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se non avete mai usato prima un sistema di controllo versione (e magari ricorrete ancora a copie manuali del codice tra una release e l’altra) gioite, perché Git vi cambierà la vita. Se venite da altri sistemi (Subversion, Team Foundation Server) sappiate che Git adotta un approccio fondamentalmente diverso: niente copie differenziali. In Git ogni repository è un mirror integrale della codebase; è quest’accorgimento ciò che rende Git così veloce.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python nella scuola italiana. Si può.</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-nella-scuola-italiana-si-puo/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-nella-scuola-italiana-si-puo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mia moglie è docente nel liceo artistico della nostra città. L’anno scorso era coinvolta in un progetto che vedeva studenti e professori impegnati nella progettazione di un monumento da installare nella sede dell’Autorità Portuale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il soggetto scelto dal team erano le onde del mare e ben presto si pose il problema di rappresentarle realisticamente. Un insegnate di Matematica suggerì di ricorrere alla teoria dei &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;frattali&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Idea brillante che offriva l’opportunità di un approfondimento didattico piuttosto insolito per un liceo artistico.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come guadagnare $19.000 sul App Store imparando a programmare</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-guadagnare-19000-sul-app-store-imparando-a-programmare/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-guadagnare-19000-sul-app-store-imparando-a-programmare/</guid>
      <description>Nathan Barry si è messo in testa di scrivere Apps per iPad e venderle sul App Store. Non sapendo nulla né di Objective-C né di sviluppo mobile mette in conto un bel po’ di gavetta e tante notti insonni. Un anno e mezzo dopo si ritrova con una solida esperienza, $19.000 in banca e un lavoro in proprio. Fa bene ogni tanto leggere queste storielle a lieto fine:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Microsoft Silverlight e Adobe Flash verso la resa. Comincia l’era di Re HTML5</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/microsoft-silverlight-e-adobe-flash-verso-la-resa-comincia-lera-di-re-html5/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/microsoft-silverlight-e-adobe-flash-verso-la-resa-comincia-lera-di-re-html5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Silverlight 5 è in dirittura d’arrivo. L’ultimo aggiornamento del plug-in Microsoft sarà &lt;em&gt;ultimo&lt;/em&gt; in tutti i sensi dato che &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;a quanto pare&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; non ne seguiranno altri. A sostenerlo è ZD-Net per bocca di Mary-Jo Foley, di solito sempre ben informata su quel che succede nei corridoi del gigante di Seattle.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diversi partner e clienti mi hanno detto di aver saputo da fonti Microsoft che Silverlight 5 è l’ultima versione di Silverlight che Microsoft rilascerà. Riferiscono di non sapere se verranno rilasciati Service Pack, né per quanto tempo Microsoft supporterà Silverlight 5&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si tratta solo di voci ma la fonte è autorevole. Proprio l’altro giorno Adobe ha &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;annunciato&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; lo stop allo sviluppo di Flash Player Mobile per concentrarsi su HTML5. Il vice presidente Adobe Danny Winokur ha dichiarato&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Questa novità ci permetterà di aumentare l’impegno su HTML5 continuando a innovare Flash nei settori in cui  può avere più impatto: advanced gaming e premium video.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non so voi ma io in queste righe io leggo qualcosa di più del semplice abbandono della versione mobile di Flash. Ci vedo la ricollocazione di Flash in settori di nicchia e la contestuale adozione di HTML5 come soluzione universale per il Web. Una onorevole resa delle armi, insomma.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio per accedere a Kinect SDK ed Excel via Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-per-accedere-a-kinect-sdk-ed-excel-via-python/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-per-accedere-a-kinect-sdk-ed-excel-via-python/</guid>
      <description>E’ uscita ieri la versione 1.1 Alpha dei Python Tools per Visual Studio, il plug-in open source per programmare in Python con Visual Studio 2010. Migliorie e molte nuove features per la IDE ma la novità più interessante sono senz’altro PyKinect e Pyvot, due librerie che consentono rispettivamente di lavorare col Kinect SDK e di interagire con Excel via Python.
Per informazioni su Python Tools per Visual Studio date una occhiata a Programmare in Python con Visual Studio 2010 e Python Studio per Visual Studio 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ci sono più offerte di lavoro che Programmatori .NET</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ci-sono-piu-offerte-di-lavoro-che-programmatori-net/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ci-sono-piu-offerte-di-lavoro-che-programmatori-net/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ai primi di ottobre &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;TechCrunch&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; riportava una notizia interessante: negli Stati Uniti ci sarebbe carenza di sviluppatori .NET. La piattaforma di recruitment Dice dichiara che le offerte di lavoro .NET aumentano del 25% ogni anno, e che la gran parte delle ricerche sui loro database riguarda skill .NET. Ai primi di ottobre 2011 sarebbero state oltre 10.000 le richieste inevase di figure professionali .NET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notizie di questo tipo vanno prese con beneficio di inventario anche se in questo caso una conferma indiretta viene da WANTED Analytics, che a Settembre ha pubblicato un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;report&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; indipendente che sembra giungere alle stesse conclusioni. Anche i &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;commenti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; all’articolo di TechCrunch sono confortanti: ci sono aziende che ammettono di essere a caccia di sviluppatori .NET e ci sono programmatori che confermano di ricevere continuamente offerte di lavoro (non mancano quelli che sono passati ad altri linguaggi e non se ne pentono).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il mio intervento al KnowCamp 2011: Fuga dalla Comfort Zone</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-mio-intervento-al-knowcamp-2011-fuga-dalla-comfort-zone/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-mio-intervento-al-knowcamp-2011-fuga-dalla-comfort-zone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da qualche giorno sono disponibili le slide e la registrazione video del mio intervento al &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;KnowCamp 2011&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diretta è stata seguita da oltre 1200 spettatori mentre in sala erano presenti circa 150 persone: un bel successo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Perché non acquisterò la biografia ufficiale di Steve Jobs</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/perche-non-acquistero-la-biografia-ufficiale-di-steve-jobs/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/perche-non-acquistero-la-biografia-ufficiale-di-steve-jobs/</guid>
      <description>Non acquisterò la biografia ufficiale di Steve Jobs. Non mi interessa il suo privato e quel che ha (o non ha) fatto nel corso della sua carriera è di pubblico dominio. I contenuti del libro li troverò comunque citati, acclamati e commentati ad nauseam sul web. Gratis.
E poi, non fosse morto l’altro ieri, l’avrei comprata? Vedi sopra.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python per il Web</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-per-il-web/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-per-il-web/</guid>
      <description>Python for the Web è una agile guida introduttiva per chi vuole accedere al Web via Python. Vengono presentate tre eccellenti librerie: Requests, simplejson e lxml. La prima consente di interagire facilmente coi siti Web da Python, la seconda serve a processare i flussi JSON e l’ultima è una fantastica risorsa per lo scraping (l’ho usata in un mio progetto, ve la consiglio senz’altro). L’ultimo argomento della guida è la creazione di siti web in Python attraverso il framework Django.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il Linguaggio più importante per il Programmatore</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-linguaggio-piu-importante-per-il-programmatore/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-linguaggio-piu-importante-per-il-programmatore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Molti programmatori hanno difficoltà nel gestire la comunicazione. Non intendo quella di rete, ma quella interpersonale. E’ forse per questo che gran parte di loro preferisce lavorare in proprio. Ciò gli consente di non dover comunicare o perlomeno di farlo il meno possibile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luogo comune vuole che i programmatori siano persone chiuse, a volte timide, oppure scontrose e irascibili; più interessate al codice che non alle relazioni interpersonali.  E’ pur vero che il nostro lavoro richiede concentrazione. Molti &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;sostengono&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; che programmare è una forma d’arte e la gran parte degli artisti (pittori, scultori, disegnatori) non lavora forse in silenzio?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dennis Ritchie se n’è andato</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dennis-ritchie-se-ne-andato/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dennis-ritchie-se-ne-andato/</guid>
      <description>Decisamente questo non è un buon momento per le scienze dell’informazione. Dopo la recente scomparsa di Steve Jobs, ecco la notizia che lo scorso fine settimana anche Dennis Ritchie ci ha lasciato. Inventore e autore del Linguaggio C, Ritchie era anche uno dei padri fondatori del sistema operativo Unix. Poco conosciuto dal grande pubblico, non certo manager e tanto meno figura pubblica, Ritchie era uno scienziato di calibro assoluto la cui influenza nell’informatica tutta è semplicemente inestimabile.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sull’arte di arrangiarsi dei clienti</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sullarte-di-arrangiarsi-dei-clienti/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sullarte-di-arrangiarsi-dei-clienti/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>A Farewell to Steve Jobs</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/a-farewell-to-steve-jobs/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/a-farewell-to-steve-jobs/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>La mia fuga dalla Comfort Zone al KnowCamp 2011</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/la-mia-fuga-dalla-comfort-zone-al-knowcamp-2011/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/la-mia-fuga-dalla-comfort-zone-al-knowcamp-2011/</guid>
      <description>Sabato 8 ottobre sarò a Modena per il KnowCamp 2011. Per la prima volta mi cimenterò in un Ignite, ovvero una forma di intervento-lampo-acrobatico della durata di cinque minuti durante i quali verranno passate venti slide a intervalli regolari (una ogni quindici secondi).
Il titolo provvisiorio del mio intervento è Fuga dalla Comfort Zone. Ammetto di essere piuttosto nervoso. Il rischio di impappinarmi nel corso di quest’esibizione-rap è notevole, e tuttavia sono curioso di vedere come andrà a finire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Web Designer e Programmatori Front End si incontrano a From The Front 2011</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/web-designer-e-programmatori-front-end-si-incontrano-a-from-the-front-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/web-designer-e-programmatori-front-end-si-incontrano-a-from-the-front-2011/</guid>
      <description>Giovedì 29 Settembre sarò a Cesena per partecipare a From The Front 2011, conferenza-evento di una giornata dedicata a programmatori front end e web designer. Il programma dei talk pomeridiani è interessante, vi consiglio di dare una occhiata anche perché il costo di iscrizione è pari a zero irrisorio. Se venite battete un colpo: è una buona occasione per incontrarsi di persona (magari al party che seguirà l’evento).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sui Vantaggi del Programmatore Poliglotta</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sui-vantaggi-del-programmatore-poliglotta/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sui-vantaggi-del-programmatore-poliglotta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Per gran parte della mia carriera sono stato un programmatore client/server specializzato nel .NET Framework e in tutto quel gira intorno all’ecosistema Microsoft. Un paio di anni fa ho deciso di uscire dalla mia &lt;em&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;comfort zone&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/em&gt; professionale, guardarmi attorno e, per citare &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Ex2fpsz-hQI&#34; title=&#34;Quanto è profonda la tana del Bianconiglio?&#34;&gt;qualcun’altro&lt;/a&gt;, andare a vedere &lt;em&gt;quanto è profonda la tana del Bianconiglio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tempo libero a disposizione non ce n’era. A quarant’anni tra lavoro, famiglia e attività agonistica mi rimaneva solo la via del furto: rubare ore al sonno per dedicarmi allo studio di nuovi linguaggi e piattaforme. Prima è stato il turno di JavaScript, poi di Python, Django, Ruby e infine Node e MongoDB. Ora mi considero un programmatore poliglotta, capace di scrivere codice in una moltitudine di linguaggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eppure in passato sono sempre stato convinto che fosse più produttivo concentrarsi su una sola piattaforma per conoscerla fino in fondo e sfruttarne al meglio le possibilità. Sulle ragioni che mi hanno indotto a prendere quella decisione potrei scrivere una decina di articoli, e magari lo farò prima o poi, ma quel che desidero condividere oggi sono le lezioni che questa esperienza mi ha insegnato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A dire il vero ci ho già provato una volta, buttando giù appunti e abbozzando un articolo poi miseramente abbandonato. Per fortuna qualche giorno fa sono incappato in &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Advantages of Being a Polyglot Programmer&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, stupefacente articolo di Davy Brion. Il suo è &lt;em&gt;precisamente&lt;/em&gt; il pezzo che io non riuscivo a scrivere, parola per parola. Davy elenca quelli che secondo lui sono i cinque principali vantaggi del programmatore poliglotta. Io ne aggiungo uno e ve li propongo – fate conto che sia io a parlare attraverso lui, o viceversa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SQL Server e il Cloud di Amazon EC2: vantaggi e svantaggi</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sql-server-e-il-cloud-di-amazon-ec2-vantaggi-e-svantaggi/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sql-server-e-il-cloud-di-amazon-ec2-vantaggi-e-svantaggi/</guid>
      <description>Se state considerando l’opzione Cloud per il vostro SQL Server non lasciatevi sfuggire l’ultimo articolo di Jeremiah Peschka, Configuring SQL Server in Amazon EC2. A dispetto del titolo non si tratta di un tutorial, ma di una analisi accurata di vantaggi e svantaggi legati al deploy di un database SQL nel Cloud, a prescindere dalla piattaforma adottata.
Il cloud è robusto e affidabile. Il cloud risolve ogni problema di scalabilità. Nel cloud, anche la cacca profuma di rose.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Chess@home è una Intelligenza Artificiale Distribuita per gli Scacchi</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/chesshome-intelligenza-artificiale-distribuita-applicata-agli-scacchi-via-browser/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/chesshome-intelligenza-artificiale-distribuita-applicata-agli-scacchi-via-browser/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il progetto &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Chess@home&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è il vincitore del recente &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Node Knockout&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, ed una volta tanto si tratta di qualcosa di davvero innovativo e intrigante. Obiettivo: la creazione della più potente Intelligenza Artificiale per il gioco degli Scacchi al mondo, generata nientemeno che dai browser attivi sulla rete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’elaborazione collaborativa distribuita è diventata famosa grazie a progetti come &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;SETI@home&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Folding@home&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Semplificando molto potremmo dire che questo tipo di applicazione prevede che un piccolo programma venga installato e fatto girare su decine di migliaia di computer volontari. La capacita elaborativa del progetto è data dalla somma delle elaborazioni individuali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La novità di Chess@Home consiste nell’idea di ricorrere a codice JavaScript che gira nel browser, dunque senza alcuna necessità di client dedicati. Appositi widget presenti nelle pagine dei siti aderenti innestano l’elaborazione sul computer del visitatore, potenzialmente decuplicando il numero di nodi che partecipano all’elaborazione (più visitatori accedono alla stessa pagina contemporaneamente).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Print.css è il foglio di stile per il web designer attento all’ambiente</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/print-css-e-il-foglio-di-stile-per-il-web-designer-attento-allambiente/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/print-css-e-il-foglio-di-stile-per-il-web-designer-attento-allambiente/</guid>
      <description>Carta e inchiostro costano eppure ci sono (ancora) molte ragioni per mandare in stampa una pagina web. David Bushell ha creato Print.css, un mini sito che incoraggia i web designer alla creazione di fogli di stile eco-compatibili che inviino alla stampante solo il necessario. In effetti la direttiva CSS @media permette di farlo con facilità.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio 1.0</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-1-0/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-1-0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dopo una breve e brillante Beta, con l’uscita della versione 1.0 il progetto open source &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python Tools for Visual Studio&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; entra nel novero delle estensioni ufficiali per Visual Studio 2010. Ne da notizia W. Somasegar sul suo weblog, con &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;un articolo introduttivo&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; in cui ci ricorda le caratteristiche salienti di PTVS: syntax highlighting, refactoring, debugging in tempo reale, interprete Python interattivo integrato e supporto per CPython, IronPython, JPython e PyPy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare a programmare online con Codecademy</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-a-programmare-online-con-codecademy/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-a-programmare-online-con-codecademy/</guid>
      <description>Codecademy è una fantastica iniziativa che insegna a programmare online. Lanciata poco più di una settimana fa, ha già raccolto duecentomila utenti registrati. Brillante l’idea di integrare gli strumenti tipici del social network (badge, punteggi, seguire i progressi degli amici) con un interprete interattivo e un preciso feedback in tempo reale.
Codecademy è il modo più semplice per imparare a programmare. E’ interattivo, divertente, e lo puoi fare con gli amici</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sopravvivere a Google Panda in Italia</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sopravvivere-a-google-panda-in-italia/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sopravvivere-a-google-panda-in-italia/</guid>
      <description>Finalmente anche in Italia qualcuno pubblica un articolo originale e convincente sulla recente comparsa del “famigerato” algoritmo Google Panda. Molti SEO in questi mesi si sono stracciati le vesti, lamentando un attacco diretto da parte di Google alla loro maestà.
L’autore di Surviving (Google) Panda in Italia dipana per bene l’ingarbugliata sequenza di annunci e implementazioni culminate poi nel Panda Update. Non mancano alcuni consigli sensati (e tanto per cambiare originali) e una interessante conclusione che vi lascio leggere da soli.</description>
    </item>
    <item>
      <title>HTML e CSS di base per i Web Designer del futuro</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/html-e-css-di-base-per-i-web-designer-del-futuro/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/html-e-css-di-base-per-i-web-designer-del-futuro/</guid>
      <description>Don’t Fear the Internet è una ottima risorsa per Web Designer principianti. Attenzione ai dettagli, grande cura e ottimi contenuti sono il marchio distintivo di questo progetto di Jessica Hische e Russ Maschmeyer:
Sei un disegnatore, un fotografo, un artista o, più in generale, un creativo? Hai un sito che mai messo insieme con Dreamweaver grazie a quell’UNICA lezione scolastica di web design? Il sito non ce l’hai nemmeno, perché sono due anni che aspetti che tuo cugino lo faccia per te?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bootstrap è il CSS Framework di Twitter</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/bootstrap-from-twitter-twitter-developers/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/bootstrap-from-twitter-twitter-developers/</guid>
      <description>Twitter rilascia Bootstrap, il CSS Framework creato inizialmente per uso interno e ora disponibile al pubblico.
It is a collection of CSS and HTML conventions. It uses some of the latest browser techniques to provide you with stylish typography, forms, buttons, tables, grids, navigation and everything else you need in a super tiny (only 6k with gzip) resource.
A prima vista sembra molto ben fatto. Per tutte le informazioni e il download visitate la bella home page del progetto.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mono 2.10.3 gira su OS X Lion (ed è vivo e vegeto)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/mono-2-10-3-gira-su-os-x-lion-ed-e-vivo-e-vegeto/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/mono-2-10-3-gira-su-os-x-lion-ed-e-vivo-e-vegeto/</guid>
      <description>Xamarin, la compagnia che ha preso in mano il Progetto Mono dopo l’addio di Novell, ha appena rilasciato Mono 2.10.3. Ne da annuncio lo stesso Manuel de Icaza, storico deux-ex-machina del progetto e fondatore di Xamarin.
Si tratta per lo più di una versione di manutenzione che risolve numerosi problemi, primo fra tutti l’instabilità di Mono sull’ultima versione di MacOS X Lion.
L’importanza di questo aggiornamento va ben oltre le sue caratteristiche tecniche.</description>
    </item>
    <item>
      <title>JavaScript trucchi e suggerimenti avanzati</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/javascript-trucchi-e-suggerimenti-avanzati/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/javascript-trucchi-e-suggerimenti-avanzati/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Ho scovato quasi per caso &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Javascript Tips&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, incredibile collezione di trucchi e suggerimenti per JavaScript. Si tratta di decine di snippets rivolti soprattutto a chi JavaScript lo usa come un linguaggio vero e proprio e non, come spesso capita, quale semplice strumento per la manipolazione del DOM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra le tante chicche (alcune davvero gustose) vi segnalo a caso: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;concatenare due array&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; senza crearne uno nuovo; mandare un testo in &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;output su più righe&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;; una funzione per &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;eliminare un elemento da un array&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;; una riga di codice che &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;stampa lo stack&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; delle chiamate correnti; un esempio di come &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;trasformare gli argomenti di una funzione in array&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Ce n’é per tutti i palati, dal principiante al più esperto, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;date una occhiata&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; voi stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona parte dei trucchi funziona con&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio 2010 arriva la RC1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010-arriva-la-rc1/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010-arriva-la-rc1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prosegue senza intoppi il cammino di &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python Tools per Visual Studio&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, il progetto open source targato Microsoft che consente di programmare in Python con Visual Studio 2010. Dopo il &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/&#34; title=&#34;Programmare in Python con Visual Studio 2010&#34;&gt;lancio ufficiale&lt;/a&gt; dello scorso marzo e la successiva &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/&#34; title=&#34;Python Tools per Visual Studio 2010 Beta 2&#34;&gt;Beta 2&lt;/a&gt; di maggio, ieri è stata presentata la &lt;strong&gt;Release Candidate 1&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Web Fonts 2 i font gratuiti e ottimizzati per il Web</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-web-fonts-v2-i-font-gratuiti-e-ottimizzati-per-il-web/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-web-fonts-v2-i-font-gratuiti-e-ottimizzati-per-il-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il progetto &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google Web Fonts v2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; offre a webmaster, designer e sviluppatori un accesso facile e gratuito a una ricca selezione di fonti tipografiche di qualità, ottimizzate per il web. Google sostiene che non ci dovrebbero essere barriere finanziare per la costruzione di siti web, e che il progetto Google Web Font contribuisce alla creazione di un web più bello, leggibile, accessibile e aperto. Secondo Google nei prossimi anni la gran parte di siti web adotteranno i web fonts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #3: Orgoglio</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-3-lorgoglio/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-3-lorgoglio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto comincia con una normale riunione tra programmatori, magari dedicata all’analisi di un nuovo intrigante progetto software. I toni inizialmente tranquilli all’improvviso si alzano e quello che doveva essere un incontro di routine si trasforma rapidamente in qualcos’altro. La discussione, ora vivace e concitata, diventa un vero e proprio alterco. Sedie penne e matite vengono spostate freneticamente, le voci si sovrappongono l’un l’altra e man mano che il tempo passa il meeting assomiglia sempre più a un furioso scontro tra galli combattenti. Se avete una certa carriera alle spalle ci siete già passati; se non l’avete state tranquilli, prima o poi ci passerete anche voi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Noi programmatori miglioriamo con l’età (forse)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/noi-programmatori-miglioriamo-con-leta-forse/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/noi-programmatori-miglioriamo-con-leta-forse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man mano che partecipo ai vari eventi in giro per l’Italia mi capita sempre più spesso di ritrovarmi a essere, tra i partecipanti, uno dei più anziani. L’altro giorno al &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Cowo on the Beach&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; distanziavo tutti di almeno una decade. Mi sono detto che i veterani non amano frequentare gli eventi pubblici, non tanto quanto li apprezzavano da giovani, e mi sono messo l’anima in pace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fino a stamattina, quando un bell’articolo di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Peter Knego&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; mi ha svelato la scomoda verità (che inconsciamente rifiutavo di considerare). &lt;strong&gt;I programmatori oltre i trent’anni, per non dire dei quaranta, sono merce rara&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partendo dai dati pubblici messi a disposizione da &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;StackOverflow&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e relativi a un campione di ben 37.400 programmatori, Peter ha indagato sul rapporto tra età, reputazione e quantità di programmatori ancora attivi. Ne è uscita una serie di grafici davvero interessante.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Qualche riflessione sull’esperienza del Co-Working</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/qualche-riflessione-sullesperienza-del-co-working/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/qualche-riflessione-sullesperienza-del-co-working/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Faccio subito mie le riflessioni di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Gianluca Diegoli&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; sul primo esperimento di co-working in spiaggia, a cui ho partecipato pure io:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mentre tornavo in auto, riflettevo di quanta tristezza in questi anni ho visto transitare in molti uffici in cui aleggia quel senso di prigione, in cui le persone si sentono agli arresti domiciliari, mangiano solo con colleghi che odiano, con cui parlano di un lavoro o di un capo che altrettanto odiano, in cui la produttività e la creatività, apparentemente garantite dallo svolgersi in ambiente controllato e da orari stringenti, in realtà siano minime. Anzi, proprio quel sistema che in passato era stato creato per controllare il lavoratore, come se fosse un animale d’allevamento, ora è la causa dell’inefficienza e del disinteresse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nella intervista semi-seria che trovate qui sotto (mescolata a quelle degli amici) dichiaro che consiglierei senz’altro l’esperienza ai miei dipendenti. Confermo. I miei splendidi ragazzi lavorerebbero felicemente anche (forse soprattutto) sul cucuzzolo di una montagna, ma sulla efficacia del co-working ad ampio spettro qualche perplessità l’avrei.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Domani si lavora in spiaggia! Vieni al #cowobeach</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/domani-si-lavora-in-spiaggia-vieni-al-cowobeach/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/domani-si-lavora-in-spiaggia-vieni-al-cowobeach/</guid>
      <description>Se siete in Romagna e dintorni forse potete ancora farci un pensierino: domani venite a lavorare in spiaggia! Cowo on the beach è una bella iniziativa organizzata da Alessandra Farabegoli su suggerimento di Gianluca Diegoli. Di cosa si tratta? Semplice:
Giornata di temporary coworking on the beach: ci troviamo la mattina al Boca Barranca, il wifi c’è ed è gratuito, la mattina si lavora, poi bagno in mare, pranzo, di nuovo lavoro e.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Windows 8 e i dubbi sul destino di Silverlight</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/windows-8-e-i-dubbi-sul-destino-di-silverlight/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/windows-8-e-i-dubbi-sul-destino-di-silverlight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;filmato di 10 minuti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; Microsoft ha presentato in anteprima il nuovo Windows 8. A molti non è sfuggita l’enfasi su HTML5 e JavaScript, annunciate come le tecnologie con le quali costruire le nuove accattivanti applicazioni per Windows 8. Il fatto che non si faccia cenno a Silverlight, WPF o .NET sta causando un bel po’ di preoccupazione.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il Cloud Computing è davvero affidabile?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-cloud-computing-e-davvero-affidabile/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-cloud-computing-e-davvero-affidabile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;E’ di pochi giorni fa la &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;notizia&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; che alcuni servizi API gratuiti forniti da Google verranno chiusi. Tra questi spicca &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Translate API&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, la più apprezzata libreria gratuita per la traduzione automatica sul web. Basta una occhiata ai &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;commenti &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;per rendersi conto dello sconcerto generato dall’annuncio, per altro del tutto inatteso. Molti si dicono disposti a pagare pur di non rinunciare alla API, ma non è  questa l’idea di Google che in alternativa propone &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google Translate Element&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, widget gratuito che certo non è una soluzione accettabile per applicazioni che attualmente integrano la API in maniera trasparente. Immagino che proprio qui stia il nocciolo della questione: una API non è visibile né apprezzabile dall’esterno, mentre un widget promuove il brand Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Migliaia di aziende, enti pubblici e organizzazioni non governative internazionali che oggi usano la API dovranno trovare soluzioni alternative, probabilmente a pagamento. Almeno gli è stato concesso un po’ di tempo: Google garantisce un periodo di tre anni prima della sospensione del servizio.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Questa notizia induce ancora una volta alcune riflessioni circa l’affidabilità del &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Cloud Computing&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, modello di sviluppo verso il quale, volenti o nolenti, tutti noi siamo diretti.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #2: La Fretta</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-dei-programmatori-2-la-fretta/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-dei-programmatori-2-la-fretta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;8220per-risolvere-il-problema-mi-bastano-un-paio-di-minuti8221&#34;&gt;“Per risolvere il problema mi bastano un paio di minuti”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tentazione della scorciatoia. E’ difficile resisterle, prima o poi ci caschiamo tutti. In alcuni casi isolati vale la pena scegliere la strada più veloce, ma non è certo questa la via maestra. E’ pericolosa e in genere causa più problemi di quelli che risolve. Una scorciatoia può farti risparmiare qualche ora ma i danni causati possono costarti mesi di lavoro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #1: La Superbia</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-1-la-superbia/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-1-la-superbia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;il-mio-codice-è-perfetto-quello-degli-altri-è-spazzatura&#34;&gt;Il mio codice è perfetto. Quello degli altri è spazzatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La superbia è un atteggiamento molto frequente tra noi programmatori. Io stesso sono – ahimé – un superbo seriale. Non importa quanto ci impegniamo. Ci saranno sempre colleghi che giudicheranno male il nostro codice, che penseranno di poter far meglio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Perché le Web Startup non amano .NET Framework?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/perche-le-web-startup-non-amano-net-framework/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/perche-le-web-startup-non-amano-net-framework/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Sul blog aziendale di Expensify il CEO &lt;strong&gt;David Barrett&lt;/strong&gt; ha &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;raccontato&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; perché la sua azienda non assume programmatori Microsoft .NET Framework. In poche ore il suo articolo ha fatto il giro del mondo scatenando un gran putiferio. Gli sviluppatori .NET si sono lanciati in una difesa accorata della piattaforma Microsoft mentre molti commentatori e blogger hanno sposato le tesi di Barrett. Gli oltre 500 commenti danno un’idea ben precisa del fervore suscitato dall’articolo. Non intendo dilungarmi sui contenuti, mi interessa piuttosto approfondire una questione sollevata indirettamente dal pezzo di Barrett.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il Progetto Mono salvato in extremis dal suo fondatore</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-progetto-mono-salvato-in-extremis-dal-suo-fondatore/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-progetto-mono-salvato-in-extremis-dal-suo-fondatore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Sono settimane di passione per il &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;progetto Mono&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, celeberrima versione open source e multi piattaforma del Microsoft .NET Framework. All’inizio del mese Attachmate (proprietaria di Novell, sponsor storico del progetto) ha &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;improvvisamente licenziato&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; l’intero team di ingegneri al lavoro su Mono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’annuncio ha gettato nel panico la comunità internazionale di sviluppatori Mono. Dal 2004, anno di nascita del progetto, migliaia di grandi e piccole software house hanno adottato la piattaforma per lo sviluppo rapido di soluzioni cross-platform. Purtroppo salvo rare eccezioni è frequente che progetti open source nati o assorbiti in grandi organizzazioni commerciali finiscano per essere abbandonati.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una API ufficiale per Google Page Speed</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/una-api-ufficiale-per-google-page-speed/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/una-api-ufficiale-per-google-page-speed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google Page Speed&lt;/strong&gt;, lo strumento che misura la velocità delle pagine web e offre consigli su come migliorarne le prestazioni, dispone da ieri di una sua &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;API ufficiale&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Annunciata nell’ambito di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google I/O&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, la API di Page Speed consente di integrare l’analisi delle prestazioni nelle applicazioni proprie. C’è già un plugin per WordPress che la sfrutta, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;W3 Total Cache&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’uso effettivo di questa API sarà probabilmente circoscritto a una nicchia piuttosto ristretta, penso soprattutto alle agenzie di consulenza e SEO. Il messaggio utile da portare a casa (se ancora ce ne fosse bisogno) è che &lt;strong&gt;per Google le prestazioni dei siti e della rete in generale sono sempre più un fattore determinante&lt;/strong&gt;, il rapidissimo sviluppo di Page Speed (prima le &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;estensioni per browser&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, poi il &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;servizio online&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e infine la API) ne è la prova più evidente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sulla Usabilità delle Password</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sulla-usabilita-delle-password/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sulla-usabilita-delle-password/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;I consulenti della sicurezza e chi lavora nel mondo IT raccomandano continuamente di usare password complicate e difficili da ricordare. E’ un cattivo consiglio, dato che è perfettamente possibile creare password semplici, facili da ricordare e davvero sicure. In realtà le password semplici sono spesso molto più sicure di quelle complesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Addentriamoci dunque nel mondo delle password e scopriamo come crearne di pratiche e sicure.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio ecco la Beta 2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Microsoft ha rilasciato la seconda beta di &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python Tools per Visual Studio&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, il suo progetto open source che offre agli sviluppatori la possibilità di scrivere codice Python, CPython e IronPython nell’ambiente IDE di Visual Studio 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il progetto è stato presentato al &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;PyCon 2011&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; dal &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Microsoft Technical Computing Group&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; ed è davvero ben fatto. Per tutti gli approfondimenti vi rimando al mio articolo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Programmare in Python con Visual Studio 2010&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Siti fluidi coi CSS Framework: Inuit.css</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/siti-fluidi-coi-css-framework-inuit-css/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/siti-fluidi-coi-css-framework-inuit-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Dopo l’articolo introduttivo sui &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/costruire-siti-fluidi-coi-css-framework-tiny-fluid-grid/&#34;&gt;siti fluidi e i CSS Framework&lt;/a&gt; è giunta l’ora di dare una occhiata a un framework vero e proprio. Come dicevo prediligo strumenti agili, leggeri, specializzati e possibilmente fatti in casa. Se scelgo un framework quest’ultimo deve essere essenziale, leggero, flessibile. &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Inuit.css&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, ultimo nato nella numerosa e agguerrita famiglia dei Framework CSS, sembra nato apposta per fare di me un uomo felice.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Shopping Italia è finalmente online</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-italia-e-finalmente-online/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-italia-e-finalmente-online/</guid>
      <description>A quanto pare da stamattina Google Shopping Italia, edizione nazionale del più vasto progetto Google Merchant Center, è operativo. Per provarlo andate su Google.it, eseguite una normale ricerca e cliccate sulla nuova opzione Shopping (oppure fate una ricerca diretta dalla home page di Google Shopping)
Dato per imminente a febbraio, del nuovo canale e-commerce di Google non si erano più avute notizie, tanto che qualcuno cominciava a domandarsi che fine avesse fatto.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Costruire siti fluidi coi CSS Framework: Tiny Fluid Grid</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/costruire-siti-fluidi-coi-css-framework-tiny-fluid-grid/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/costruire-siti-fluidi-coi-css-framework-tiny-fluid-grid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fino a non molti anni fa la gamma di risoluzioni video disponibili alla gran parte degli utenti era piuttosto limitata, tanto che nel disegnare siti web non ci si preoccupava granché di questo aspetto. La diffusione di massa di monitor wide, netbooks, tablet e smartphone ha cambiato rapidamente le carte in tavola. Per raggiungere con efficienza il loro pubblico i siti odierni devono essere capaci di adattare il loro aspetto alla risoluzione del dispositivo usato dal visitatore. Devono, in una parola, essere &lt;em&gt;fluidi&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;il-grid-design-e-l8217era-dei-css-framework&#34;&gt;Il Grid Design e l’era dei CSS Framework&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’avvento dei CSS Framework si deve (principalmente) alla necessità di soddisfare l’esigenza di fluidità. Il capostipite, se non in ordine cronologico senz’altro per l’influenza che ha avuto, è il &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;960 Grid System&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Altri prodotti famosi, per citarne solo un paio, sono &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Blueprint&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Emastic&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Questi framework hanno in comune l’obiettivo di velocizzare creazione, gestione e manutenzione dei fogli di stile ma se andiamo al nocciolo della questione ci accorgiamo che tutti si basano sul concetto chiave di &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Grid Design&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Avviare un Download con richiesta di nome file da una pagina ASP.NET</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/avviare-un-download-con-richiesta-di-nome-file-da-una-pagina-asp-net/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/avviare-un-download-con-richiesta-di-nome-file-da-una-pagina-asp-net/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Normalmente quando un visitatore clicca su un link che punta a un file, quest’ultimo viene mostrato nel browser e non viene avviato alcun download. Questo succede perché il browser determina il tipo di contenuto in base alla estensione del file. Quando clicchiamo su un file con estensione jpg il browser sa che si tratta di una immagine e la mostra direttamente. Lo stesso avviene per i file pdf e così via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Può capitare che questo comportamento non sia quello desiderato. Oggi &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;al lavoro&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; ho implementato una funzionalità interessante: il download della versione PDF di una pagina web. Il pdf viene costruito dinamicamente nel momento stesso in cui il visitatore clicca un link. Questo accorgimento libera il webmaster dalla tediosa (e facilmente dimenticabile) necessità di rigenerare il pdf ad ogni minimo ritocco della pagina.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Volevo che cliccando sul link si avviasse automaticamente il download, così da ‘costringere’ l’utente a interagire col PDF in un secondo tempo rispetto all’esperienza di navigazione. Se scarichi un PDF è per stamparlo o consultarlo con calma o magari passarlo a un collega, no?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Servire 500 milioni di utenti con Python e Django</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/servire-500-milioni-di-utenti-al-mese-con-python-e-django/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/servire-500-milioni-di-utenti-al-mese-con-python-e-django/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;A &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;PyCon 2011&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, la conferenza mondiale sul linguaggio Python che si è conclusa da poco ad Atlanta, gli ingegneri di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;DISQUS&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; hanno presentato una interessante relazione sulla loro infrastruttura hardware e software. DISQUS è un servizio di gestione dei commenti adottato da centinaia di migliaia di siti nel mondo. Tra i clienti figurano nomi importanti come CNN, MTV, IGN, Engadget, Mashable e tanti altri. Nel mese di marzo 2011 il network DISQUS ha gestito &lt;strong&gt;500 milioni di visitatori unici&lt;/strong&gt;. Questi volumi sono gestiti da una azienda che vanta &lt;strong&gt;16 addetti, dei quali solo 8 (otto!) ingegneri software&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come è possibile tutto ciò? Gran parte del merito va attribuito al metodo produttivo adottato da DISQUS: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;metodologia agile&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, hardware in affitto e facilmente scalabile, grande fiducia nella capacità dei propri talenti: ognuno degli otto ingegneri è anche product manager. Secondo DISQUS tutto questo è stato possibile anche e soprattutto grazie a una scelta che si è rivelata determinante: l’adozione del linguaggio &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e del web framework &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Django&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vuoi lavorare in una Startup italiana?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/vuoi-lavorare-in-una-startup-italiana/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/vuoi-lavorare-in-una-startup-italiana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Italian Startup Scene&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; è un &lt;em&gt;“gruppo di ritrovo degli startupper italiani. Imprenditori, investitori, bloggers, sviluppatori e chiunque abbia un interesse per startups e venture capital”&lt;/em&gt;. Si tratta di una risorsa da non perdere se vi interessate alla scena startup italiana, che esiste ed è viva e vegeta malgrado molti (senza aver mai guardato al di là del proprio steccato) sostengano il contrario o non facciano altro che guardare alla remota Silicon Valley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fondata da alcuni degli startupper più affermati e frequentata da quasi 2.000 utenti, molti dei quali attivamente coinvolti in progetti di startup, ISS è il posto ideale per chiedere &lt;strong&gt;consigli&lt;/strong&gt;, proporre e &lt;strong&gt;discutere idee&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;cercare collaborazioni&lt;/strong&gt; e chissà, &lt;strong&gt;trovare finanziamenti&lt;/strong&gt; per i vostri progetti.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il reddit dei programmatori italiani</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-reddit-dei-programmatori-italiani/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-reddit-dei-programmatori-italiani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Reddit&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; è un servizio di condivisione, votazione e discussione delle risorse in rete. In tempi recenti è diventato uno dei punti di riferimento della comunità internazionale degli &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;alpha-geek&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, sbaragliando una concorrenza agguerrita e ben radicata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reddit ha conquistato un pubblico particolarmente ostico ed esigente grazie alla sua caratteristica più peculiare: essere un &lt;strong&gt;sistema aperto&lt;/strong&gt;. Potremmo definire Reddit una semplice infrastruttura lasciata in gestione agli utenti, i quali ricambiano dedicandosi con dedizione alla cura dei contenuti. Su Reddit chiunque in pochi secondi può creare un’area nuova dedicata a un argomento non ancora trattato. Se il tema è valido i contributi arrivano: segnalazioni di nuove risorse (articoli, tutorial, opinioni), votazioni e discussioni spesso vivaci. Reddit è un po’ Wikipedia, un po’ Facebook e un po’ Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La scommessa è quella di una selezione naturale dei contenuti, compiuta dai loro diretti destinatari e non (solo) dagli autori, come succede nel caso degli aggregatori di notizie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reddit-in-italia&#34;&gt;Reddit in Italia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In Italia Reddit è ancora poco conosciuto, ma qualcosa sta cambiando.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come scoprire i font di una pagina web?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-scoprire-i-font-di-una-pagina-web/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-scoprire-i-font-di-una-pagina-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Volete scoprire rapidamente quali sono i font usati su una pagina web? Ho scovato quasi per caso &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://chengyinliu.com/whatfont.html&#34;&gt;WhatFont&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;bookmarklet &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;davvero facile da usare. Basta trascinarlo sulla barra degli indirizzi del browser e l’installazione è fatta. Navigate sulle pagine che vi interessano e attivate WhatFont con un click. Da quel momento spostando il puntatore sui vari elementi della pagina ne vedrete il font in sovraimpressione. Comodo e veloce.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Inserire un marchio nelle immagini via JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-marchio-nelle-immagini-via-javascript/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-marchio-nelle-immagini-via-javascript/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.patrick-wied.at/static/watermarkjs/&#34;&gt;Watermark.js&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è una libreria JavaScript che aggiunge un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;watermark&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; (letteralmente &lt;em&gt;filigrana&lt;/em&gt;, ovvero un logo o un marchio) alle immagini presenti sulle pagine web. Contrassegnare le immagini in modo permanente è utile a proteggerle dalla copia oppure, al contrario, ad approfittare della loro riproduzione per diffondere un marchio (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Brand_awareness&#34;&gt;brand awareness&lt;/a&gt;). Usare watermark.js è semplice, vediamo quanto.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;come-usare-watermarkjs&#34;&gt;Come usare watermark.js&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La libreria innesta il marchio nelle immagini marcate con la classe CSS “watermark”. Se il nome della classe non piace è possibile cambiarlo. Se il nostro watermark è in formato JPG la libreria aggiunge per noi un livello di trasparenza, altrimenti possiamo fornirle i più idonei formati PNG e GIF.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Speed ora è anche Online</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-speed-ora-e-anche-online/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-speed-ora-e-anche-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;A una settimana esatta dall’uscita della &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/&#34;&gt;estensione per Chrome di Page Speed&lt;/a&gt; Google stupisce tutti aprendo al pubblico &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Speed Online&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, versione web del suo servizio di analisi delle performance dei siti. La versione &lt;em&gt;live&lt;/em&gt; di Google Speed non si limita a misurare la velocità delle pagine ma offre consigli per migliorarne le prestazioni, come già fatto dalle estensioni Firefox e Chrome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questi giorni ho avuto modo di testare Page Speed per Chrome su un certo numero di siti, sia sviluppati da me che da altri. Mi sono reso conto che non sempre i consigli, pur validi, sono facilmente applicabili. Molte inefficienze non sono sotto il nostro controllo perché i contenuti sono forniti da terze parti – annunci pubblicitari, pulsanti, widgets e così via. La stessa Google ha &lt;a href=&#34;http://adsense.blogspot.com/2011/03/making-web-faster-for-all-adsense-for.html&#34;&gt;ottimizzato le prestazioni di AdSense&lt;/a&gt; solo recentemente, prima non era certo un fulmine di guerra.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Flux: il monitor diventa crepuscolare</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/flux-il-monitor-diventa-crepuscolare/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/flux-il-monitor-diventa-crepuscolare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://stereopsis.com/flux/&#34;&gt;Flux&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è una applicazione gratuita per &lt;strong&gt;Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OSX&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt; che regola il colore dello schermo in base all’ora del giorno. Detta così può sembrare una sciocchezza, ma vi assicuro che se lavorate spesso nel cuore della notte questa è un’applicazione alla quale non dovreste rinunciare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avete mai notato che di notte, in una stanza poco illuminata, le persone che lavorano al computer sembrano circondate da un inquietante alone blu? Gli schermi per computer garantiscono una buona visione diurna vincendo la luce solare con colori brillanti e freddi (a dominante blu). Di notte, col buio o poca luce, tutto ciò affatica la vista. Mai capitato di alzarvi presto per scrivere codice o finire un articolo e dopo pochi minuti di lavoro ritrovarvi con gli occhi arrossati e irritati?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il Formato Valuta in ASP.NET quando il sito è all’estero</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-formato-valuta-in-asp-net-quando-il-sito-e-allestero/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-formato-valuta-in-asp-net-quando-il-sito-e-allestero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una settimana fa abbiamo lanciato il nuovo sito del &lt;a href=&#34;http://gestionaleamica.com&#34; title=&#34;Gestionale Amica&#34;&gt;Gestionale Amica&lt;/a&gt;, il nostro prodotto di punta. E’ scritto in &lt;strong&gt;ASP.NET&lt;/strong&gt; ed è dotato di un sistema di e-commerce sviluppato su misura. Carrello della spesa, checkout, pagamenti con carta di credito, tracciamento ordini, profilo utenti… un lavoro del quale sono piuttosto orgoglioso. Man mano che il giorno del debutto si avvicinava cresceva l’eccitazione; ero impaziente di vederlo funzionare questo gioiellino. Finalmente il 21 marzo è arrivato e con la primavera è sbocciato il nuovo sito. Come è andata? Bene! A parte un piccolo dettaglio. Il mio gioiellino vendeva in Dollari ($) anziché in Euro (€)&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Page Speed ora gira anche su Chrome</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/speed/page-speed/&#34;&gt;Page Speed&lt;/a&gt; è un servizio Google per la ottimizzazione delle prestazioni delle pagine web. E’ molto apprezzato dagli sviluppatori di tutto il mondo che finora l’hanno usato su web server Apache oppure sotto forma di estensione per Firefox. Finalmente Google ha &lt;a href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2011/03/page-speed-for-chrome-and-in-40.html&#34;&gt;annunciato&lt;/a&gt; l’estensione sperimentale &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Page Speed per Chrome&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, disponibile anche in italiano.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eclipse Foundation lancia la beta pubblica di OrionHub</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eclipse-foundation-lancia-la-beta-pubblica-di-orionhub/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eclipse-foundation-lancia-la-beta-pubblica-di-orionhub/</guid>
      <description>Eclipse Foundation ha avviato il beta testing di OrionHub, una implementazione hosted del suo Progetto Orion. Orion è una piattaforma di sviluppo aperta dedicata allo sviluppo per il web, dentro il web. La IDE Orion gira nel browser e fornisce un completo ambiente di produzione per progetti JavaScript, HTML e CSS. Il risultato è ottenuto grazie a un plugin lato client sviluppato in HTML5.
Per un approfondimento dai una occhiata a Il futuro del codice sorgente è online?</description>
    </item>
    <item>
      <title>SublimeText 2 – Un sofisticato text editor per codice, HTML e prosa</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sublimetext-2-un-sofisticato-text-editor-per-codice-html-e-prosa/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sublimetext-2-un-sofisticato-text-editor-per-codice-html-e-prosa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;SublimeText 2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è il mio nuovo text editor preferito. Veloce, ricco di &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/features&#34;&gt;funzioni avanzate&lt;/a&gt; eppure semplice grazie a una interfaccia gradevole e minimalista. Mi ci sono imbattuto per caso quando ormai avevo rinunciato a trovare un valido sostituto a TextMate. Cercavo da tempo una soluzione &lt;strong&gt;multi piattaforma&lt;/strong&gt; che mi consentisse di lavorare nello stesso ambiente sia a casa (OSX) che in ufficio (Windows). SublimeText 2 gira su &lt;strong&gt;Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OSX&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt; e sta raccogliendo attorno a sé una &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/forum/&#34;&gt;comunità molto attiva&lt;/a&gt; di supporters e sviluppatori entusiasti.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmare in Python con Visual Studio 2010</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://pytools.codeplex.com/&#34;&gt;Python Tools per Visual Studio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è un plugin gratuito e open source che consente di programmare in Python usando la IDE Microsoft. Nel corso della lunga gestazione di Visual Studio 2010 si era rumoreggiato di un possibile supporto nativo per il linguaggio Python. Qualcosa di vero doveva esserci visto che il progetto è appena stato presentato al &lt;a href=&#34;http://us.pycon.org/2011/home/&#34;&gt;&lt;strong&gt;PyCon 2011&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, la più importante conferenza Python al mondo, nientemeno che dal &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/hpc&#34;&gt;Microsoft Technical Computing Group&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startup – Il Meglio della Settimana #4</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-4/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-4/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://stevecheney.posterous.com/how-facebook-is-killing-your-authenticity&#34;&gt;Facebook sta uccidendo la tua Autenticità&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Steve Cheney propone una riflessione su come Facebook condizioni ormai _l&amp;amp;#8217;autenticità_ dei suoi utenti. Il timore che conoscenti e amici (alcuni non li incontriamo da anni, altri sono parenti stretti) vedano quel che facciamo online ci induce a comportarci in maniera diversa da quel che sarebbe il nostro istintivo sentire.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.distilled.co.uk/excel-for-seo/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tutorial: Microsoft Excel per il SEO&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Eccellente tutorial su come usare Excel per analizzare al meglio la quantità di dati che raccogliamo durante le nostre indagini SEO.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://sixrevisions.com/web-development/decrease-webpage-load-times/&#34;&gt;&lt;strong&gt;10 consigli per velocizzare il caricamento delle pagine Web&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;La pazienza è la virtù dei forti, ma per molti è una pratica difficile da applicare. Ciò è vero soprattutto per chi visita siti web. Six Revision ci propone una decina di consigli per velocizzare le nostre pagine web.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Impara Python in 10 minuti</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/impara-python-in-10-minuti/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/impara-python-in-10-minuti/</guid>
      <description>E così vorresti imparare il linguaggio di programmazione Python. Probabilmente sei alla ricerca di un tutorial completo e allo stesso tempo conciso. Questa guida è un tentativo di insegnarti Python in 10 minuti. In effetti più che con una guida vera e propria hai a che fare con degli appunti che userai per partire col piede giusto. Naturalmente se davvero vuoi imparare bene dovrai anche esercitarti molto. Do per scontato che tu sappia già programmare, questo mi permetterà di concentrarmi sulle caratteristiche intrinseche del linguaggio.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cancellare tutte le Tabelle da un Database SQL Server</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cancellare-tutte-le-tabelle-da-un-database-sql-server/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cancellare-tutte-le-tabelle-da-un-database-sql-server/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In rari casi può capitare la necessità di cancellare tutto, ma proprio tutto, da un database SQL Server. &lt;strong&gt;Tabelle&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Stored Procedure&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Funzioni&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Viste&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Relazioni&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Chiavi Primarie&lt;/strong&gt;. A questo punto tanto varrebbe cancellare il database e ricrearlo, direte voi. Vero, ma non sempre si dispone delle autorizzazioni per farlo. Nel mio caso si tratta di un database ospitato su un server remoto e condiviso. Posso creare e cancellare quel che voglio all’interno del database, ma non posso rinominare o cancellare il db stesso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come rimuovere tutte le Stored Procedure da un database SQL Server?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-rimuovere-tutte-le-stored-procedure-da-un-database-sql/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-rimuovere-tutte-le-stored-procedure-da-un-database-sql/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In questi giorni sto lavorando sui database &lt;strong&gt;SQL Server&lt;/strong&gt; che fanno da back-end ai nostri web services e ne approfitto per fare un po’ manutenzione straordinaria. __Stamattina mi è capitato di dover cancellare tutte le &lt;strong&gt;Stored Procedure&lt;/strong&gt; di un database e ho &lt;a href=&#34;http://www.devasp.net/net/articles/display/309.html&#34;&gt;scovato&lt;/a&gt; questa routine che mi ha fatto risparmiare un mucchio di tempo&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startup – Il Meglio della Settimana #3</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-3/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Settimana ricca di avvenimenti anche questa. SEO, Startup e applicazioni per Smartphone in primo piano ma non mancano altre chicche per buongustai. Al decimo posto una curiosità non ha nulla da spartire con gli argomenti trattati di solito, ma quelle foto dovevo segnalarvele. Ringrazio chi mi ha contattato via mail, Facebook e Twitter. A quanto pare la rubrica piace e farò il possibile per portarla avanti migliorando la qualità delle selezioni, come sempre assolutamente arbitrarie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Microsoft, mi tocca boicottare pure IE6countdown.com</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/microsoft-mi-tocca-boicottare-pure-ie6countdown-com/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/microsoft-mi-tocca-boicottare-pure-ie6countdown-com/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Col suo sito &lt;a href=&#34;http://www.ie6countdown.com/&#34;&gt;IE6countdown.com&lt;/a&gt; Microsoft riconosce finalmente che l’ormai decenne (2001) Internet Explorer 6 ha fatto il suo tempo. E’ ora di guardare avanti.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Il sito invita i web master di tutto il mondo a unirsi alla crociata per la distruzione della vetusta reliquia aggiungendo un banner alle loro home page. Il banner compare solo quando la pagina è aperta da IE6, spiegando al visitatore che il suo browser è obsoleto e di scarsa qualità (questo in effetti dimentica di dirlo) e suggerendo di aggiornarlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introduzione alle Regular Expression – Terza Parte</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-terza-parte/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-terza-parte/</guid>
      <description>Benvenuto alla terza e ultima parte della nostra Introduzione alle Regular Expression. Concluso il capitolo sarai in grado di affrontare la maggior parte dei problemi di ricerca nel testo. Se ancora non l&amp;rsquo;hai fatto ti consiglio di leggere la Prima Parte e la Seconda Parte. Ricorda che puoi usare la pagina di prova per testare le query della guida.
Avidità Il problema della avidità degli operatori regex diventa evidente quando si comincia a lavorare su ricerche avanzate.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TEMPO: mostrare dati JSON con solo codice HTML</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/tempo-mostrare-dati-json-con-solo-codice-html/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/tempo-mostrare-dati-json-con-solo-codice-html/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Lanciata da pochi giorni, &lt;a href=&#34;http://tempojs.com/&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Lanciata da pochi giorni,&lt;/a&gt; è una piccola (4Kb) e brillante libreria JavaScript che ci mette a disposizione un &lt;em&gt;rendering engine&lt;/em&gt; JSON controllabile con puro codice HTML. La separazione tra HTML e JavaScript rende più facile il lavoro con contenuti AJAX, aumenta la leggibilità del codice e ne facilita la manutenzione. Tempo è compatibile con tutti i browser (IE6 incluso), si integra alla perfezione con jQuery ed è davvero facile da usare.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;json&#34;&gt;JSON&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;JSON è un formato di scambio dati sempre più diffuso. Un flusso di dati JSON è relativamente compatto (soprattutto rispetto al suo rivale XML) ed è facile da interpretare sia per un umano che per un computer. Ormai tutte le Web API più usate (Facebook, Twitter, ecc.) supportano ampiamente JSON. Ecco un esempio di array JSON:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecco Cloud9 IDE la Piattaforma per Programmare nel Cloud</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/arriva-cloud9-ide-la-piattaforma-per-il-software-online/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/arriva-cloud9-ide-la-piattaforma-per-il-software-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Se crei applicazioni per il web non avrebbe senso svilupparle online? Con questa domanda e con uno slogan ben congegnato (&lt;em&gt;Il tuo codice sempre disponibile, ovunque tu sia&lt;/em&gt;) &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://cloud9ide.com/&#34;&gt;Cloud9 IDE&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; si presenta finalmente al pubblico. L’idea iniziale era una piattaforma online condivisa e open source per sviluppare codice JavaScript direttamente nel browser. Talento e ambizione hanno consentito di puntare più in alto e Cloud9 è diventata una piattaforma completa per la produzione di software &lt;em&gt;in the cloud&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service&#34;&gt;PaaS&lt;/a&gt;). Ma vediamo meglio di cosa si tratta.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-2/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Eccoci alla selezione delle notizie e i link che ho trovato più interessanti questa settimana. E’ stata una settimana ricca di avvenimenti e non è stato facile decidere cosa lasciare fuori. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introduzione alle Regular Expression – Seconda Parte</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/</guid>
      <description>Questa è la seconda parte della serie Introduzione alle Regular Expression. Se non hai ancora letto la prima parte ti consiglio di farlo. Puoi usare la pagina demo per provare le query della guida.
Negazione [^] Abbiamo già conosciuto la [cornice]. Una caratteristica importante di cui non abbiamo ancora parlato è la negazione. Supponiamo di voler cercare qualunque carattere eccetto la lettera a.
[^a] # trova b,c,d,e,f,\n .... qualunque carattere eccetto &#39;a&#39; La negazione si applica a tutti i caratteri della cornice in cui compare l&amp;rsquo;operatore ˆ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introduzione alle Regular Expression – Prima Parte</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando si tratta fare ricerche in blocchi di testo le &lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Espressione_regolare&#34;&gt;&lt;strong&gt;regular
expression&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (regex) sono la soluzione ideale. Come programmatore studiare
le regex è stata una delle cose migliori che ho fatto per migliorare la mia
produttività.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Valide in ogni linguaggio e indipendenti dalla piattaforma, le regex sono
un investimento sempre valido. Java, JavaScript, Ruby, .Net, Python…
le regex non cambiano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rendono ricerca e sostituzione del testo &lt;em&gt;enormemente&lt;/em&gt; più potenti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soddisfano pienamente il principio &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pareto_principle#In_software&#34;&gt;80/20&lt;/a&gt;. Basta conoscerne il 20% per
risolvere l&#39;80% dei problemi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ho preparato una &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;pagina di
prova&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; per testare le regex del tutorial. In alternativa è sempre possibile
usare una IDE, praticamente tutte supportano le regular expressions.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Vi propongo una scelta delle risorse più interessanti e curiose che ho scovato questa settimana in rete. Ce né per tutti i gusti: programmazione, SEO, Startups e curiosità. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il Processo Creativo nell’Era Moderna</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-processo-creativo-nellera-moderna/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-processo-creativo-nellera-moderna/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>TuoGuru – Il mercato italiano del Know How</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/tuoguru-il-mercato-italiano-del-know-how/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/tuoguru-il-mercato-italiano-del-know-how/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Una interessante startup italiana muove i primi passi proprio in questi giorni. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tuoguru.com/&#34;&gt;TuoGuru&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; si presenta come il &lt;strong&gt;primo Marketplace Italiano del Know How&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Disponibile il programma completo di BE-Wizard 2011</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/disponibile-il-programma-di-be-wizard-2011/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/disponibile-il-programma-di-be-wizard-2011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Sul sito ufficiale di &lt;strong&gt;BE-Wizard 2011&lt;/strong&gt; è disponibile il &lt;a href=&#34;http://admin.abc.sm/upload/2156/programma_be-wizard.pdf&#34;&gt;programma completo&lt;/a&gt; della due giorni SEO/Web Marketing che si terrà a San Marino i prossimi 11 e 12 marzo. Come scrivevo già &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/be-wizard-2011-porta-in-italia-i-guru-di-seo-e-web-marketing/&#34;&gt;qualche tempo fa&lt;/a&gt; quest’anno BE-Wizard porta in italia i &lt;strong&gt;guru internazionali di SEO e Web Marketing&lt;/strong&gt;: Rand Fishkin (SEOmoz), Avinash Kaushik (Google), Marcus Tandler &amp;amp; Nils Döerje (Tandler &amp;amp; Döerje Partners), Tom Critchlow (Distilled) e altri.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Testa Il Feedback Utente Come Segnale di Ranking</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-testa-il-feedback-utente-come-segnale-di-ranking/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-testa-il-feedback-utente-come-segnale-di-ranking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google ha appena annunciato una estensione per &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome?hl=it&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; che permette agli utenti del browser di escludere dai risultati delle ricerche i siti di scarsa qualità o poco interessanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estensioni di questo tipo esistono da tempo ma questa si distingue per un motivo importante. Nel suo &lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com/2011/02/new-chrome-extension-block-sites-from.html&#34;&gt;annuncio&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;Matt Cutts&lt;/strong&gt;, responsabile Google per i motori di ricerca, afferma che i siti bloccati da &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nolijncfnkgaikbjbdaogikpmpbdcdef&#34;&gt;&lt;strong&gt;Personal Blocklist&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (questo il nome dell’estensione) verranno registrati in un database. In futuro Google potrebbe escludere questi siti dai risultati organici delle ricerche:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SourceKit – Scrivere codice in Google Chrome e salvarlo su DropBox</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sourcekit-chrome-dropbox/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sourcekit-chrome-dropbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/iieeldjdihkpoapgipfkeoddjckopgjg&#34;&gt;&lt;strong&gt;SourceKit&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è una applicazione per Google Chrome che permette di scrivere codice direttamente nel browser usando &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34;&gt;DropBox&lt;/a&gt; come disco dati/repository. Un &lt;a href=&#34;http://macromates.com/&#34;&gt;TextMate&lt;/a&gt; &lt;em&gt;in the cloud&lt;/em&gt; insomma.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Shopping, è imminente il lancio italiano</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-e-imminente-il-lancio-italiano/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-e-imminente-il-lancio-italiano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Oggi Google ha &lt;a href=&#34;http://googlemerchantblog.blogspot.com/2011/02/google-merchant-center-launches-in.html&#34;&gt;Oggi Google ha&lt;/a&gt; che presto il servizio &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/products&#34;&gt;Google Shopping&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sarà attivato in Italia. Si tratta di un motore specializzato nella ricerca delle migliori occasioni di acquisto. Basta farsi un giro sulla &lt;a href=&#34;http://www.google.com/products&#34;&gt;versione inglese del servizio&lt;/a&gt;, già operativa da qualche tempo, per rendersi conto che questo strumento ha serie possibilità di cambiare radicalmente il modo di vendere e fare acquisti online.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il meglio di Stack Overflow in una collana di eBook gratuiti</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Stack Overflow&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera &lt;strong&gt;minera di informazioni&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;preziose&lt;/strong&gt; e  meriterebbe maggiore attenzione…&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il futuro del codice sorgente è online?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gli ambienti di sviluppo (IDE) online sono una delle opportunità più originali che il &lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing&#34;&gt;cloud computing&lt;/a&gt; mette a disposizione dei programmatori web. In generale si tratta di editor di codice, debugger e strumenti per il controllo di versione da usare nel browser web senza bisogno di installare alcun software sul client. Per il momento le soluzioni disponibili offrono funzionalità limitate che tuttavia lasciano intravedere le possibilità che questi strumenti metteranno a nostra disposizione.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;il-progetto-orion&#34;&gt;Il Progetto Orion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Semplici editor di codice sorgente sono disponibili online già da tempo, ma progetti come &lt;strong&gt;Orion&lt;/strong&gt; portano il concetto di programmazione online a un livello superiore. &lt;a href=&#34;http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/&#34;&gt;Annunciato pochi giorni fa&lt;/a&gt; dal team di sviluppo di &lt;strong&gt;Eclipse&lt;/strong&gt;, una IDE Open Source molto diffusa e apprezzata, il progetto Orion è qualcosa di nuovo:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La banda larga simmetrica porterà Internet fuori dal medioevo</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/la-banda-larga-simmetrica-portera-internet-fuori-dal-medioevo/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/la-banda-larga-simmetrica-portera-internet-fuori-dal-medioevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In questa bella intervista &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gaspartorriero.it/&#34;&gt;Gaspar Torriero&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; discute con &lt;a href=&#34;http://eraclito.telecomitaliahub.it/2011/01/tempo-stimato-25-anni/&#34;&gt;Massimo Mantellini&lt;/a&gt; dell’importanza della &lt;strong&gt;banda larga simmetrica&lt;/strong&gt;. Secondo Torriero ci troviamo ancora nel medioevo della Rete e la simmetria delle connessioni sarà la chiave che aprirà la porta a un futuro in gran parte ancora inimmaginabile. Dieci minuti ben spesi:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Humans TXT – Il robots.txt per gli esseri umani</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/humans-txt-il-robots-txt-per-gli-esseri-umani/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/humans-txt-il-robots-txt-per-gli-esseri-umani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;**&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;**Introdotta dallo slogan &lt;em&gt;Siamo Uomini Non Macchine&lt;/em&gt;, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Humans TXT&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è una iniziativa che consente di conoscere gli autori di un sito web. Per ragioni di immagine i committenti sono spesso &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;riluttanti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; a consentire che sulle loro homepage appaiano i nomi degli autori. Non sempre è evidente chi ha sviluppato un sito, cosa certo non gradita all’autore che avrebbe tutto il diritto (e l’interesse) di &lt;strong&gt;firmare&lt;/strong&gt; le proprie opere.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>BE-Wizard 2011 porta in Italia i guru di SEO e Web Marketing</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/be-wizard-2011-porta-in-italia-i-guru-di-seo-e-web-marketing/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/be-wizard-2011-porta-in-italia-i-guru-di-seo-e-web-marketing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.be-wizard.com&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;I giorni 11 e 12 marzo parteciperò a &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;BE-Wizard 2011&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, evento SEO e Web Marketing dal programma molto ricco e interessante. Tra i relatori celebrità internazionali come &lt;a href=&#34;http://www.seomoz.org/team/randfish&#34;&gt;Rand Fishkin&lt;/a&gt; (SEOmoz), &lt;a href=&#34;http://www.kaushik.net/avinash/about&#34;&gt;Avinash Kaushik&lt;/a&gt; (Google), &lt;a href=&#34;http://www.tandlerdoerjepartner.com/&#34;&gt;Marcus Tandler &amp;amp; Nils Döerje&lt;/a&gt; (Tandler &amp;amp; Döerje Partners) e &lt;a href=&#34;http://www.distilled.co.uk/company/people/tom-critchlow.html&#34;&gt;Tom Critchlow&lt;/a&gt; (Distilled). Chi lavora nell’ambito SEO/SEM riconoscerà senz’altro questi nomi, Fishkin e Kaushik sono stelle di prima grandezza (di Kaushik raccomando senz’altro &lt;a href=&#34;http://www.webanalytics20.com/&#34;&gt;Web Analytics 2.0&lt;/a&gt;, uscito recentemente anche &lt;a href=&#34;http://www.amazon.it/Analytics-Misurare-successo-nellera-Internet/dp/882034498X/ref=sr_1_2?ie=UTF8&amp;amp;qid=1295446745&amp;amp;sr=8-2&#34;&gt;in italiano&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come aumentare del 250% la conversion rate del tuo sito</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-aumentare-del-250-la-conversion-rate-del-tuo-sito/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-aumentare-del-250-la-conversion-rate-del-tuo-sito/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nel web marketing il &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Conversion_rate&#34;&gt;conversion rate&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è la percentuale di visitatori unici che hanno effettuato l’operazione desiderata visitando il sito. L’azione desiderata potrebbe essere condurre vendite, effettuare acquisti, osservare una pagina chiave del sito, o altre azioni misurabili (fonte: &lt;em&gt;wikipedia&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E’ possibile &lt;strong&gt;aumentare del 250% il conversione rate&lt;/strong&gt; grazie a una sola, banale modifica al sito? I signori di &lt;a href=&#34;http://www.kajabiapp.com/&#34;&gt;Kajabi&lt;/a&gt; sostengono di esserci riusciti nel corso di un esperimento durato una settimana. La loro home page è organizzata in modo da convogliare l’attenzione del visitatore su un unico, grande pulsante che invita il visitatore a consultare le tariffe del servizio offerto in abbonamento. Lasciando invariato il resto della pagina hanno ritoccato il contenuto del pulsante, registrando poi il numero di click ottenuti in un dato periodo di tempo. Il ciclo è stato ripetuto quattro volte, ogni volta con un testo diverso. Ecco come è andata:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eric Meyer aggiorna il suo famoso CSS Reset</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eric-meyer-aggiorna-il-suo-famoso-css-reset/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eric-meyer-aggiorna-il-suo-famoso-css-reset/</guid>
      <description>Quattro anni fa Eric Meyer pubblicò la prima versione del suo CSS Reset. Concepito come un prototipo da condividere con altri sviluppatori dediti alla creazione di uno standard, il modulo riscosse subito grande successo diffondendosi rapidamente. In poche settimane venne adottato, spesso inconsapevolmente, da decine di migliaia di programmatori e designer web. Oggi gran parte dei siti web nel mondo includono nel loro codice almeno una traccia di quello che è universalmente noto come Eric Meyer Reset.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python vince il TIOBE Programming Language Award 2010</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-vince-il-tiobe-programming-language-award-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-vince-il-tiobe-programming-language-award-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python&lt;/strong&gt; è il &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tiobe.com/index.php/content/paperinfo/tpci/index.html&#34;&gt;Linguaggio di Programmazione del 2010&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Il riconoscimento viene assegnato da &lt;a href=&#34;http://www.tiobe.com/&#34;&gt;TIOBE&lt;/a&gt; al linguaggio di programmazione che ha conquistato più quote di mercato nel corso dell’anno. La crescita di Python è stata +1.81% da gennaio 2010, di poco superiore al risultato  di Objective-C (+1.63%), secondo classificato. Objective-C è il linguaggio usato nello sviluppo di applicazioni iPhone e IPad; è andato molto bene nella prima parte dell’anno ma ha perso quote negli ultimi mesi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Oltre il 50% degli utenti web ora supporta il formato video HTML5</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/oltre-il-50-degli-utenti-web-ora-supporta-il-formato-video-html5/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/oltre-il-50-degli-utenti-web-ora-supporta-il-formato-video-html5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Proprio ieri in &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/&#34;&gt;Adobe Flash è una Pessima Idea&lt;/a&gt; concludevo sostenendo che l’adozione dei nuovi standard HTML5 e CSS3 sarà molto più rapida di quanto non si immagini. Nemmeno ventiquattro ore dopo ecco la notizia che &lt;a href=&#34;http://videojs.com/2011/01/html5-video-statistics/&#34;&gt;&lt;strong&gt;oltre il 50% degli utenti web supporta già il formato video HTML5&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. La fonte dei dati è &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-ww-daily-20101201-20101231&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;, ancora oggi una delle piattaforme più usate al mondo per tracciare la navigazione sui siti web.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Adobe Flash è una Pessima Idea</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;E’ incredibile la quantità di siti che ancora oggi vengono sviluppati con Flash. Il fenomeno colpisce soprattutto i siti-vetrina: negozi, attività commerciali, ristoranti, artigiani. Basta farsi un giro sui siti di venditori di mobili, per esempio, per godersi il trionfo della ‘&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_Flash&#34;&gt;multimedia platform&lt;/a&gt;‘ di Adobe. Bisogna prenderne atto: nel 2011 migliaia di aziende italiane di ogni dimensione affidano la loro identità web ad Adobe Flash. Consulenti e agenzie continuano a produrre siti con tecnologie assimilate anni fa. Reticenti all’aggiornamento delle proprie competenze, si accontentano del loro confortante orticello che, tutto sommato, assicura lo stipendio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>E’ Python il linguaggio del 2011</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-e-il-linguaggio-del-2011/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-e-il-linguaggio-del-2011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Qualche giorno &lt;a href=&#34;http://www.readwriteweb.com/hack/2010/12/hacker-poll-programming-languages-2011.php&#34;&gt;ReadWriteWeb&lt;/a&gt; ha chiesto ai suoi lettori quali sono i linguaggi di programmazione che pensano di studiare nel 2011. La selezione è piuttosto ampia e include buona parte i linguaggi attorno ai quali c’è fermento questi mesi (tra gli altri &lt;a href=&#34;http://clojure.org/&#34;&gt;Clojure&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://golang.org/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.erlang.org/&#34;&gt;Erlang&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.haskell.org/haskellwiki/Haskell&#34;&gt;Haskell&lt;/a&gt;). Ci si rivolge a programmatori esperti che hanno già maturato una certa esperienza, probabilmente per questo motivo sono esclusi alcuni grandi classici come il linguaggio C (è presente Java).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come accorciare links e URL usando le API di Bit.ly via ASP.NET</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/accorciare-url-usando-bit-ly-via-asp-net/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/accorciare-url-usando-bit-ly-via-asp-net/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Una delle applicazioni su cui sto lavorando in questo periodo manda decine di emails al giorno, ognuna contenente almeno un paio di links (URL). Questi link sono molto lunghi perché oltre all’indirizzo della pagina da aprire contengono una o più &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Query_string&#34;&gt;query strings&lt;/a&gt;. In generale, per tante buone ragioni, le URL lunghe non sono mai una buona idea; ancor meno lo sono se  devono comparire in un messaggio email. Gli algoritmi di &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Word_wrap&#34;&gt;word wrapping&lt;/a&gt; dei client di posta elettronica vanno in crisi quando sono costretti a inserire un ritorno di carrello nel bel mezzo della URL. Come biasimarli?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione Asincrona per C# e VB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-asincrona/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-asincrona/</guid>
      <description>Un articolo sul Somasegar’s Weblog annuncia oggi il rilascio imminente di un nuovo modello di programmazione asincrona per C# and VB:
Today, we are unveiling significant language and framework enhancements in C# and Visual Basic that enable developers to harness asynchrony, letting them retain the control flow from their synchronous code while developing responsive user interfaces and scalable web applications with greater ease. This CTP delivers a lightweight asynchronous development experience as close to the standard synchronous paradigms as possible, while providing an easy on-ramp to the world of concurrency</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una ottima guida di riferimento per lo sviluppatore ASP.NET</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/guida-di-riferimento-per-asp-net/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/guida-di-riferimento-per-asp-net/</guid>
      <description>La ASP.NET Developer Guidance Map è una eccellente risorsa sia per il programmatore alle prime armi che per il veterano. Fornisce una ottima selezione di risorse web catalogate nelle seguenti categorie: Primi Passi, Architettura e Design, Codice di Esempio, Come Fare, Filmati, Addestramento.
Peccato sia disponibile solo in formato PDF, qualcuno dovrebbe approntare una pagina wiki o qualcosa di simile che riproduca questi contenuti.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
