<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>html on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/html/</link>
    <description>Recent content in html on Nicola Iarocci</description>
    <image>
      <title>Nicola Iarocci</title>
      <url>https://nicolaiarocci.com/images/avatar.png</url>
      <link>https://nicolaiarocci.com/images/avatar.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Produced / Written / Maintained by [Nicola Iarocci](/) since 2010</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Jan 2021 07:05:25 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/html/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The unreasonable effectiveness of simple HTML</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/the-unreasonable-effectiveness-of-simple-html/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 07:05:25 +0100</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/the-unreasonable-effectiveness-of-simple-html/</guid>
      <description>We&amp;rsquo;ve seen other articles pointing the finger at unnecessarily bloated websites. Terence Eden&amp;rsquo;s [On the unreasonable effectiveness of simple HTML][1] deserves mention, I think, for two reasons. First, the delivery is incredibly effective. Second, it is effective because of the storytelling.
By enveloping the message into an original short, touching story, he achieves two goals. First, he captures the reader&amp;rsquo;s attention; second, he makes the experience memorable. Please, go and read it; I&amp;rsquo;ll wait here.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>We&rsquo;ve seen other articles pointing the finger at unnecessarily bloated
websites. Terence Eden&rsquo;s <em>[On the unreasonable effectiveness of simple
HTML][1]</em> deserves mention, I think, for two reasons. First, the delivery is
incredibly effective. Second, it is effective because of the storytelling.</p>
<p>By enveloping the message into an original short, touching story, he achieves
two goals. First, he captures the reader&rsquo;s attention; second, he makes the
experience memorable. Please, go and read it; I&rsquo;ll wait here.</p>
<p>In the second paragraph, we&rsquo;re already knee-deep into the story:</p>
<blockquote>
<p>In the middle, a young woman sits on a hard plastic chair. She is surrounded
by canvas-bags containing her worldly possessions. She doesn’t look like she
is in a great emotional place right now. Clutched in her hands is a games
console – a PlayStation Portable. She stares at it intensely; blocking out
the world with Candy Crush. Or, at least, that’s what I thought.</p>
</blockquote>
<p>Then, in the second to last paragraph, when the story is long over, notice the
expedient of echoing elements from the story (the woman&rsquo;s chair; the small
obsolete device; both uncomfortable) to reinforce the message:</p>
<blockquote>
<p>Go sit in an uncomfortable chair, in an uncomfortable location, and stare at
an uncomfortably small screen with an uncomfortably outdated web browser. How
easy is it to use the websites you’ve created?</p>
</blockquote>
<p>For added momentum, the last paragraph reconciliates the story and the
message—worth a read. Style notes aside, of course, unless your website serves
static content, some Javascript is probably going to be unavoidable. The point
still stands, though: do not overdo it. Or, as Confucius would say, do not use
a cannon to kill a mosquito.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Web Standards Killed the HTML Star</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/web-standards-killed-the-html-star/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/web-standards-killed-the-html-star/</guid>
      <description>What we may not have realized is that once the browsers don’t suck, being an HTML and CSS “guru” isn’t really a very marketable skillset. 80% of what made us useful was the way we knew all the quirks and intracries of the browsers. Guess what? Those are all gone. And if they’re not, they will be in the very near future. Then what?
A lot of folks who came up from that time and headspace have diversified their skillsets since.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>What we may not have realized is that once the browsers don’t suck, being an HTML and CSS “guru” isn’t really a very marketable skillset. 80% of what made us useful was the way we knew all the quirks and intracries of the browsers. Guess what? Those are all gone. And if they’re not, they will be in the very near future. Then what?</p>
<p>A lot of folks who came up from that time and headspace have diversified their skillsets since. Many are now programmers, or project managers, or creative directors, or business owners. But a lot of others are still making a go of it as an HTML and CSS guru, often in a comfortable job they’ve had for years. What happens when that gig comes to an end?</p>
</blockquote>
<p>via <a href="http://jeffcroft.com/blog/2014/jan/03/web-standards-killed-the-html-star/?utm_source=buffer&amp;utm_campaign=Buffer&amp;utm_content=buffer92680&amp;utm_medium=twitter">Web Standards Killed the HTML Star – JeffCroft.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare HTML e CSS Online con Codecademy</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-html-e-css-online-con-codecademy/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-html-e-css-online-con-codecademy/</guid>
      <description>Codecademy propone da ieri un corso gratuito e interattivo su HTML e CSS. Il corso, per principianti, si affianca a quello ormai collaudato (e recentemente ampliato) su JavaScript.
Il meccanismo è quello della gamification, con tanto di punteggi e badge da conquistare man mano che si raggiungono obiettivi prefissati . Presto dovrebbe uscire anche un corso su Python.
Compi i tuoi primi passi con HTML e CSS. Non è necessaria alcuna esperienza precedente — cominceremo dalle basi e in poco tempo ti ritroverai a lavorare alla tua homepage personale!</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Codecademy propone da ieri un corso gratuito e interattivo su <!-- raw HTML omitted -->HTML e CSS<!-- raw HTML omitted -->. Il corso, per principianti, si affianca a quello ormai collaudato (e recentemente ampliato) su JavaScript.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Il meccanismo è quello della <em>gamification</em>, con tanto di punteggi e badge da conquistare man mano che si raggiungono obiettivi prefissati . Presto dovrebbe uscire anche un corso su Python.</p>
<blockquote>
<p>Compi i tuoi primi passi con HTML e CSS. Non è necessaria alcuna esperienza precedente — cominceremo dalle basi e in poco tempo ti ritroverai a lavorare alla tua homepage personale!</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>HTML e CSS di base per i Web Designer del futuro</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/html-e-css-di-base-per-i-web-designer-del-futuro/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/html-e-css-di-base-per-i-web-designer-del-futuro/</guid>
      <description>Don’t Fear the Internet è una ottima risorsa per Web Designer principianti. Attenzione ai dettagli, grande cura e ottimi contenuti sono il marchio distintivo di questo progetto di Jessica Hische e Russ Maschmeyer:
Sei un disegnatore, un fotografo, un artista o, più in generale, un creativo? Hai un sito che mai messo insieme con Dreamweaver grazie a quell’UNICA lezione scolastica di web design? Il sito non ce l’hai nemmeno, perché sono due anni che aspetti che tuo cugino lo faccia per te?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Don’t Fear the Internet<!-- raw HTML omitted --> è una ottima risorsa per Web Designer principianti. Attenzione ai dettagli, grande cura e ottimi contenuti sono il marchio distintivo di questo progetto di <!-- raw HTML omitted -->Jessica Hische<!-- raw HTML omitted --> e <!-- raw HTML omitted -->Russ Maschmeyer<!-- raw HTML omitted -->:</p>
<blockquote>
<p>Sei un disegnatore, un fotografo, un artista o, più in generale, un creativo? Hai un sito che mai messo insieme con Dreamweaver grazie a quell’UNICA lezione scolastica di web design? Il sito non ce l’hai nemmeno, perché sono due anni che aspetti che tuo cugino lo faccia per te? Bè, noi siamo qui per aiutarti.</p>
</blockquote>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Inserire un marchio nelle immagini via JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-marchio-nelle-immagini-via-javascript/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-marchio-nelle-immagini-via-javascript/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.patrick-wied.at/static/watermarkjs/&#34;&gt;Watermark.js&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è una libreria JavaScript che aggiunge un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;watermark&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; (letteralmente &lt;em&gt;filigrana&lt;/em&gt;, ovvero un logo o un marchio) alle immagini presenti sulle pagine web. Contrassegnare le immagini in modo permanente è utile a proteggerle dalla copia oppure, al contrario, ad approfittare della loro riproduzione per diffondere un marchio (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Brand_awareness&#34;&gt;brand awareness&lt;/a&gt;). Usare watermark.js è semplice, vediamo quanto.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;come-usare-watermarkjs&#34;&gt;Come usare watermark.js&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La libreria innesta il marchio nelle immagini marcate con la classe CSS “watermark”. Se il nome della classe non piace è possibile cambiarlo. Se il nostro watermark è in formato JPG la libreria aggiunge per noi un livello di trasparenza, altrimenti possiamo fornirle i più idonei formati PNG e GIF.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong><a href="http://www.patrick-wied.at/static/watermarkjs/">Watermark.js</a></strong> è una libreria JavaScript che aggiunge un <!-- raw HTML omitted -->watermark<!-- raw HTML omitted --> (letteralmente <em>filigrana</em>, ovvero un logo o un marchio) alle immagini presenti sulle pagine web. Contrassegnare le immagini in modo permanente è utile a proteggerle dalla copia oppure, al contrario, ad approfittare della loro riproduzione per diffondere un marchio (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Brand_awareness">brand awareness</a>). Usare watermark.js è semplice, vediamo quanto.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="come-usare-watermarkjs">Come usare watermark.js</h2>
<p>La libreria innesta il marchio nelle immagini marcate con la classe CSS “watermark”. Se il nome della classe non piace è possibile cambiarlo. Se il nostro watermark è in formato JPG la libreria aggiunge per noi un livello di trasparenza, altrimenti possiamo fornirle i più idonei formati PNG e GIF.</p>
<p>Prima di tutto inseriamo il riferimento allo script. E’ consigliabile inserirlo in fondo alla pagina, subito prima della chiusura del tag</p>
<p><code>body</code></p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Al caricamento della pagina chiamamo il metodo <code>wmark.init</code></p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>La variabile <code>load</code> agisce come un flag e serve a evitare che il codice venga eseguito ad ogni postback. Infine aggiorniamo i tag HTML delle immagini a cui vogliamo aggiungere il nostro watermark</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>E questo è tutto.</p>
<p>Sul <!-- raw HTML omitted -->sito ufficiale<!-- raw HTML omitted --> sono disponibili un paio di demo funzionanti. La <!-- raw HTML omitted -->seconda<!-- raw HTML omitted --> mostra un uso senz’altro originale della libreria: l’inserimento di <!-- raw HTML omitted -->Codici QR<!-- raw HTML omitted --> nelle immagini. Trattandosi di un progetto open source è possibile scaricare anche il <!-- raw HTML omitted -->codice sorgente<!-- raw HTML omitted --> di watermark.js.</p>
<h2 id="non-tutto-è-oro-quel-che-luccica">Non tutto è oro quel che luccica</h2>
<p>Essendo implementata lato client, la protezione delle immagini non è certo garantita al cento per cento. Dobbiamo decidere cosa è più importante, l’inviolabilità delle nostre immagini o la comodità di non doverle ritoccare prima di inviarle al server. Altro fattore da non trascurare è il calo di prestazioni. Il codice JavaScript deve caricare il watermark e inserirlo nell’immagine originale. Il tempo di caricamento potrebbe risentirne, soprattutto nel caso di pagine ricche di immagini.</p>
<p>Watermark.js è un progetto interessante e ingegnoso che va usato tenendo ben presente i suoi pregi e tutte le possibili controindicazioni.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Microsoft, mi tocca boicottare pure IE6countdown.com</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/microsoft-mi-tocca-boicottare-pure-ie6countdown-com/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/microsoft-mi-tocca-boicottare-pure-ie6countdown-com/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Col suo sito &lt;a href=&#34;http://www.ie6countdown.com/&#34;&gt;IE6countdown.com&lt;/a&gt; Microsoft riconosce finalmente che l’ormai decenne (2001) Internet Explorer 6 ha fatto il suo tempo. E’ ora di guardare avanti.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Il sito invita i web master di tutto il mondo a unirsi alla crociata per la distruzione della vetusta reliquia aggiungendo un banner alle loro home page. Il banner compare solo quando la pagina è aperta da IE6, spiegando al visitatore che il suo browser è obsoleto e di scarsa qualità (questo in effetti dimentica di dirlo) e suggerendo di aggiornarlo.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Col suo sito <a href="http://www.ie6countdown.com/">IE6countdown.com</a> Microsoft riconosce finalmente che l’ormai decenne (2001) Internet Explorer 6 ha fatto il suo tempo. E’ ora di guardare avanti.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Il sito invita i web master di tutto il mondo a unirsi alla crociata per la distruzione della vetusta reliquia aggiungendo un banner alle loro home page. Il banner compare solo quando la pagina è aperta da IE6, spiegando al visitatore che il suo browser è obsoleto e di scarsa qualità (questo in effetti dimentica di dirlo) e suggerendo di aggiornarlo.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>E’ probabile che decine di migliaia di siti adotteranno il banner. E’ interesse comune che IE6 abbandoni le scene al più presto. Tutti vorremmo che le nostre pagine venissero visitate da browser moderni che supportano HTML5 e CSS3. Giusto?</p>
<h2 id="piccolo-dettaglio-insignificante">Piccolo dettaglio insignificante</h2>
<p>C’è però un dettaglio, prontamente segnalato da <a href="http://statichtml.com/2011/ie6-countdown-a-wolf-in-sheeps-clothing.html">Steve Webster</a>, che non quadra. Cliccando sul banner veniamo indirizzati al <a href="http://www.microsoft.com/windows/internet-explorer/default.aspx">sito di Internet Explorer</a> dove siamo invitati a scaricare l’ultimo aggiornamento. Quando va bene chi oggi usa ancora IE6 sta su piattaforma Windows XP. E’ cosa nota che <a href="http://www.theregister.co.uk/2010/09/16/no_ie9_9_on_windows_xp/">Internet Explorer 9 non gira su sistemi precedenti a Vista SP2</a>. L’unica opzione di aggiornamento valida rimane…</p>
<p>…Internet Explorer 8. Un browser vecchio di due anni che si trova sull’orlo dell’obsolescenza e non supporta affatto HTML5. Certo sempre meglio di IE6 ma c’è in giro di molto meglio, non trovate? Fate la cosa giusta e mettete mano al codice che trovate su IE6countdown.com. Fate puntare il vostro banner a <a href="http://google.com/chrome">Chrome</a>, <a href="http://www.getfirefox.com/">Firefox</a>, <a href="http://www.opera.com/">Opera</a> o <a href="http://www.apple.com/it/safari/">Safari</a>. Già che ci siete aggiungete il tag <em>alt</em> (se lo sono scordato) e sostituite l’immagine con una che non ricordi gli anni 90 del secolo scorso.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>TEMPO: mostrare dati JSON con solo codice HTML</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/tempo-mostrare-dati-json-con-solo-codice-html/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/tempo-mostrare-dati-json-con-solo-codice-html/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Lanciata da pochi giorni, &lt;a href=&#34;http://tempojs.com/&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Lanciata da pochi giorni,&lt;/a&gt; è una piccola (4Kb) e brillante libreria JavaScript che ci mette a disposizione un &lt;em&gt;rendering engine&lt;/em&gt; JSON controllabile con puro codice HTML. La separazione tra HTML e JavaScript rende più facile il lavoro con contenuti AJAX, aumenta la leggibilità del codice e ne facilita la manutenzione. Tempo è compatibile con tutti i browser (IE6 incluso), si integra alla perfezione con jQuery ed è davvero facile da usare.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;json&#34;&gt;JSON&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;JSON è un formato di scambio dati sempre più diffuso. Un flusso di dati JSON è relativamente compatto (soprattutto rispetto al suo rivale XML) ed è facile da interpretare sia per un umano che per un computer. Ormai tutte le Web API più usate (Facebook, Twitter, ecc.) supportano ampiamente JSON. Ecco un esempio di array JSON:&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Lanciata da pochi giorni, <a href="http://tempojs.com/"><!-- raw HTML omitted -->Lanciata da pochi giorni,</a> è una piccola (4Kb) e brillante libreria JavaScript che ci mette a disposizione un <em>rendering engine</em> JSON controllabile con puro codice HTML. La separazione tra HTML e JavaScript rende più facile il lavoro con contenuti AJAX, aumenta la leggibilità del codice e ne facilita la manutenzione. Tempo è compatibile con tutti i browser (IE6 incluso), si integra alla perfezione con jQuery ed è davvero facile da usare.</p>
<h2 id="json">JSON</h2>
<p>JSON è un formato di scambio dati sempre più diffuso. Un flusso di dati JSON è relativamente compatto (soprattutto rispetto al suo rivale XML) ed è facile da interpretare sia per un umano che per un computer. Ormai tutte le Web API più usate (Facebook, Twitter, ecc.) supportano ampiamente JSON. Ecco un esempio di array JSON:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="javascript">JavaScript</h2>
<p>Dopo aver <a href="https://github.com/twigkit/tempo/zipball/master">scaricato</a> la libreria includiamola nella nostra pagina:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h3 id="tempoprepareelement">Tempo.prepare(element)</h3>
<p>Tempo.Prepare() cerca uno o più data-template in un contenitore HTML, li mette in cache e li rimuove dalla pagina (verranno sostituiti dai dati in fase di rendering). Restituisce infine una istanza specializzata del <em>renderer</em> che, grazie alle indicazioni contenute nei data-template, sa già come mostrare i dati. Se stiamo usando jQuery possiamo passare direttamente l’oggetto jQuery.</p>
<h3 id="rendererrenderdata">renderer.render(data)</h3>
<p>Il metodo <em>render</em> si applica alla instanza del renderer restituita da Tempo.prepare(). Accetta come argomento i dati JSON e li mostra finalmente nella nostra pagina HTML.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="html">HTML</h2>
<h3 id="span-stylefont-size-13px-font-weight-normaltempo-riconosce-come-template-qualunque-tag-con-attributo-emdata-template-emche-siacontenuto-nell8217elemento-html-da-noi-indicato-indichiamo-i-campi-dell8217array-json-col-nome-racchiuso-tra-doppie-parentesi-span"><!-- raw HTML omitted -->Tempo riconosce come template qualunque tag con attributo <!-- raw HTML omitted -->data-template <!-- raw HTML omitted -->che sia contenuto nell’elemento HTML da noi indicato. Indichiamo i campi dell’array JSON col nome racchiuso tra doppie parentesi {{}}<!-- raw HTML omitted --></h3>
<p><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>il codice viene reso con:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Per le funzionalità avanzate (condizioni se-allora, data-template nidificati, supporto jQuery e gestione callbacks ed eventi) vi rimando alla <a href="http://tempojs.com/">pagina ufficiale</a> della libreria, dalla quale peraltro ho tratto gran parte di questo esempio. Vi trovate anche un <a href="http://tempojs.com/examples/twitter">esempio funzionante</a> di rendering di un flusso proveniente da Twitter e recuperato via jQuery.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il meglio di Stack Overflow in una collana di eBook gratuiti</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Stack Overflow&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera &lt;strong&gt;minera di informazioni&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;preziose&lt;/strong&gt; e  meriterebbe maggiore attenzione…&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…</p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1-"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con [<!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…<!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow-1">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1--1"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con]<a href="http://www.amazon.com/dp/B002Y27P3M/?tag=gocous-20&amp;hvadid=5729120357&amp;ref=pd_sl_blgu0nkyl_b">7</a> e credo con altri lettori di eBook. Ricordo che è possibile leggere i libri per Kindle con l’applicazione <strong>gratuita</strong> disponibile per <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_pc_mkt_lnd?docId=1000426311">PC</a>, <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_mac_mkt_lnd?docId=1000464931">Mac</a>, [<!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…<!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow-2">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1--2"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con [<!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…<!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow-3">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1--3"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con]<a href="http://www.amazon.com/dp/B002Y27P3M/?tag=gocous-20&amp;hvadid=5729120357&amp;ref=pd_sl_blgu0nkyl_b">7</a> e credo con altri lettori di eBook. Ricordo che è possibile leggere i libri per Kindle con l’applicazione <strong>gratuita</strong> disponibile per <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_pc_mkt_lnd?docId=1000426311">PC</a>, <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_mac_mkt_lnd?docId=1000464931">Mac</a>,]<a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_iphone_mkt_lnd?docId=1000301301">10</a> e <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html?ie=UTF8&amp;docId=165849822">Android</a>.</p>
<p><strong>Buona lettura!</strong></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il futuro del codice sorgente è online?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gli ambienti di sviluppo (IDE) online sono una delle opportunità più originali che il &lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing&#34;&gt;cloud computing&lt;/a&gt; mette a disposizione dei programmatori web. In generale si tratta di editor di codice, debugger e strumenti per il controllo di versione da usare nel browser web senza bisogno di installare alcun software sul client. Per il momento le soluzioni disponibili offrono funzionalità limitate che tuttavia lasciano intravedere le possibilità che questi strumenti metteranno a nostra disposizione.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;il-progetto-orion&#34;&gt;Il Progetto Orion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Semplici editor di codice sorgente sono disponibili online già da tempo, ma progetti come &lt;strong&gt;Orion&lt;/strong&gt; portano il concetto di programmazione online a un livello superiore. &lt;a href=&#34;http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/&#34;&gt;Annunciato pochi giorni fa&lt;/a&gt; dal team di sviluppo di &lt;strong&gt;Eclipse&lt;/strong&gt;, una IDE Open Source molto diffusa e apprezzata, il progetto Orion è qualcosa di nuovo:&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Gli ambienti di sviluppo (IDE) online sono una delle opportunità più originali che il <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing">cloud computing</a> mette a disposizione dei programmatori web. In generale si tratta di editor di codice, debugger e strumenti per il controllo di versione da usare nel browser web senza bisogno di installare alcun software sul client. Per il momento le soluzioni disponibili offrono funzionalità limitate che tuttavia lasciano intravedere le possibilità che questi strumenti metteranno a nostra disposizione.</p>
<h2 id="il-progetto-orion">Il Progetto Orion</h2>
<p>Semplici editor di codice sorgente sono disponibili online già da tempo, ma progetti come <strong>Orion</strong> portano il concetto di programmazione online a un livello superiore. <a href="http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/">Annunciato pochi giorni fa</a> dal team di sviluppo di <strong>Eclipse</strong>, una IDE Open Source molto diffusa e apprezzata, il progetto Orion è qualcosa di nuovo:</p>
<blockquote>
<p>E’ una piattaforma di sviluppo aperta focalizzata totalmente allo sviluppo per il web, dentro il web. I tools sono scritti in JavaScript e girano nel browser. A differenza di altri tentativi di realizzare strumenti di sviluppo integrati nel browser, Orion non è una IDE che gira in una singola scheda del browser. I links funzionano e possono essere condivisi. Puoi aprire files in schede diverse e grande cura è stata messa nel fornire una ottima web experience durante lo sviluppo del codice</p>
</blockquote>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>  &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
    Codice JavaScript sviluppato direttamente in Google Chrome - Progetto Orion/Eclipse
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
  Orion supporta JavaScript e presto funzionerà anche con PHP, HTML, CSS e Java.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Cloud9 e gli altri
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;img class=&quot;alignleft&quot; title=&quot;Cloud9 IDE&quot; src=&quot;images/2011/01/cloud9ide.png?resize=147%2C150&quot; alt=&quot;Cloud9 IDE&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;Anche &lt;strong&gt;Mozilla&lt;/strong&gt; lavora da tempo (2008) a qualcosa di simile. &lt;a href=&quot;http://mozillalabs.com/skywriter/&quot;&gt;Skywriter&lt;/a&gt;, semplice editor online ora integrato in &lt;a href=&quot;http://ace.ajax.org/&quot;&gt;Ace&lt;/a&gt;, è alla base della piattaforma &lt;a style=&quot;font-weight: bold;&quot; href=&quot;http://cloud9ide.com/&quot;&gt;Cloud9 IDE&lt;/a&gt;. Attualmente in beta, Cloud9 è una IDE JavaScript integrata in Google Chrome che promette prestazioni uguali a quelle offerte da editor e IDE tradizionali, integrazione tra codice sorgente locale e remoto, debugging e deployment integrati.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Altro brillante esempio è &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.coderun.com/&quot;&gt;CodeRun&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, IDE online già funzionante e gratuita dedicata soprattutto a sviluppatori ASP.NET, Silverlight e WPF. Il mondo IDE insomma è in gran fermento.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Vantaggi e svantaggi di sviluppare nel cloud
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  Immaginate un &lt;a href=&quot;http://docs.google.com/&quot;&gt;Google Documents&lt;/a&gt; per programmatori. Oggi possiamo creare online fogli di calcolo, testi e presentazioni; domani potremo sviluppare i nostri programmi nel browser. Ma quali sono i vantaggi e gli svantaggi di affidarsi a un ambiente di sviluppo online? Gli stessi offerti da un ambiente di produttività come Google Documents.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Accessibilità
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Possiamo accedere al nostro ambiente di lavoro da qualunque località nel mondo. Bastano un accesso internet e un browser per metterci al lavoro. Siamo a Bangkok e abbiamo un paio di ore a disposizione? Entriamo in un internet cafe e pochi minuti dopo stiamo scrivendo codice o revisionando il lavoro dei colleghi. Il che ci porta al prossimo punto.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Collaborazione e condivisione semplificate
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Nei progetti più importanti è spesso necessario installare strumenti di gestione e controllo dei team di sviluppo. Il codice sorgente memorizzato su un server remoto e accessibile a chiunque rende collaborazione e condivisione del codice più semplice. Tutte le cloud IDE promettono il supporto per team di sviluppo.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Indipendenza dalla piattaforma hardware
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Con le cloud IDE scriviamo codice in un web browser. Compilazione, linking e debugging sono processi svolti su una macchina remota che (si suppone) offrirà prestazioni adeguate al compito. Trovarsi momentaneamente su un computer poco performante non sarà un problema. Sviluppare su computers diversi (Mac a casa e PC in ufficio, per esempio) non comporterà differenze sostanziali.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Riservatezza
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Il nostro codice sarà memorizzato su un dispositivo sul quale non potremo esercitare un controllo assoluto. Difficilmente avremo garanzia di totale riservatezza. Applicazioni particolarmente delicate non potranno probabilmente essere sviluppate &lt;em&gt;sulle nuovole &lt;/em&gt;anche se servizi di successo come &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt;offrono supporto a progetti open source e privati garantendo a questi ultimi la riservatezza necessaria.
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;
  Sicurezza
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;
  Che succede se il mio codice sorgente viene perduto in seguito a un guasto hardware del sistema remoto che lo ospita? L&amp;#8217;affidabilità è senz&amp;#8217;altro un aspetto delicato e costituisce uno dei deterrenti all&amp;#8217;adozione dei sistemi di cloud computing in generale. Affidare i nostri codici a terzi non ci impedirebbe di conservarne copie locali. Come già successo per i sistemi di &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Cloud-storage&quot;&gt;cloud storage&lt;/a&gt;, i servizi di cloud development dovranno offrire elevati standard di sicurezza e affidabilità.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Conclusioni
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  Lo sviluppo di applicazioni &lt;em&gt;sulle nuvole&lt;/em&gt; è senz&amp;#8217;altro una prospettiva affascinante che presto sarà di attualità. Non sono poche le perplessità degli sviluppatori, soprattutto negli ambienti &lt;em&gt;enterprise&lt;/em&gt; o nei settori nei quali la riservatezza è un elemento determinante. Le applicazioni web saranno le prime implementate con queste tecnologie, per le altre bisognerà probabilmente attendere a lungo.
&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;
  Approfondimenti
&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://dev.eclipse.org/blogs/mike/2011/01/11/introducing-orion/&quot;&gt;Introducing Orion&lt;/a&gt;, di Mike Milinkovich
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://borisoneclipse.blogspot.com/2011/01/orion.html&quot;&gt;Orion&lt;/a&gt;, di Boris Bukowski
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://jaxenter.com/eclipse-orion-the-new-ide-paradigm-33431.html&quot;&gt;Eclipse Orion: The New IDE Paradigm&lt;/a&gt;, intervista a B. Bukowski
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://www.i-programmer.info/news/90-tools/1872-mozilla-and-eclipse-take-programming-into-the-cloud.html&quot;&gt;Mozilla and Eclipse take programming into the cloud&lt;/a&gt;, di Mike James
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://dotnet.dzone.com/articles/online-ides-%E2%80%93-perspectives&quot;&gt;Online IDEs – perspectives?&lt;/a&gt; Di Den Delimarsky
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Humans TXT – Il robots.txt per gli esseri umani</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/humans-txt-il-robots-txt-per-gli-esseri-umani/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/humans-txt-il-robots-txt-per-gli-esseri-umani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;**&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;**Introdotta dallo slogan &lt;em&gt;Siamo Uomini Non Macchine&lt;/em&gt;, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Humans TXT&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è una iniziativa che consente di conoscere gli autori di un sito web. Per ragioni di immagine i committenti sono spesso &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;riluttanti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; a consentire che sulle loro homepage appaiano i nomi degli autori. Non sempre è evidente chi ha sviluppato un sito, cosa certo non gradita all’autore che avrebbe tutto il diritto (e l’interesse) di &lt;strong&gt;firmare&lt;/strong&gt; le proprie opere.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>**<!-- raw HTML omitted -->**Introdotta dallo slogan <em>Siamo Uomini Non Macchine</em>, <!-- raw HTML omitted -->Humans TXT<!-- raw HTML omitted --> è una iniziativa che consente di conoscere gli autori di un sito web. Per ragioni di immagine i committenti sono spesso <!-- raw HTML omitted -->riluttanti<!-- raw HTML omitted --> a consentire che sulle loro homepage appaiano i nomi degli autori. Non sempre è evidente chi ha sviluppato un sito, cosa certo non gradita all’autore che avrebbe tutto il diritto (e l’interesse) di <strong>firmare</strong> le proprie opere.</p>
<h2 id="cosa-è-humanstxt">Cosa è Humans.txt?</h2>
<p>Un semplice file di testo che contiene informazioni sulle persone che hanno contribuito alla costruzione del sito. Il file non è intrusivo e non causa <!-- raw HTML omitted -->decadimento delle <!-- raw HTML omitted -->prestazioni perché collocato all’esterno della gerarchia del sito vero e proprio. Viene salvato nella web root, proprio là dove di solito risiede il <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Robots.txt"><em>robots.txt</em></a>. Se consentito dal committente si potrebbe aggiungere un riferimento nella homepage:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Nel file si può indicare più di un nome: il programmatore, il designer, il copywriter, il web master, il SEO/SEM, eventuali dediche. Le possibilità sono tante quante sono le persone che normalmente intervengono nella creazione di un sito. Potremmo immaginare <em>humans.txt</em> come l’equivalente della sigla di una trasmissione televisiva, oppure di un film.</p>
<h2 id="alla-ricerca-di-uno-standard">Alla ricerca di uno standard</h2>
<p>Gli autori dell’iniziativa propongono delle <a href="http://humanstxt.org/humans.txt"><strong>linee guida</strong></a> per la compilazione del file <em>humans.txt</em> e si dicono pronti ad accettare suggerimenti da chiunque. L’idea di standardizzare il contenuto del file è senz’altro valida perché consentirebbe, tra le altre cose, la creazione di tools di ricerca e certificazione. Pensate per esempio a una estensione del browser che consenta di vedere i <em>credits</em> del sito che stiamo visitando. Ci sono parecchie possibilità di applicazione da esplorare.</p>
<h2 id="una-iniziativa-superflua">Una iniziativa superflua?</h2>
<p>Lo standard HTML <a href="http://www.w3.org/TR/html401/struct/global.html#h-7.4.4.2">contempla già</a> un tag Meta Name per l’autore. Si tratta di un elemento opzionale e non indicizzato dai motori di ricerca. Il problema con questo tag è che il committente potrebbe non gradirlo. Lo standard prevede di indicare un solo autore mentre, come abbiamo visto, <!-- raw HTML omitted -->in<!-- raw HTML omitted --> <em>humans.txt</em> possiamo indicare più persone. Le due soluzioni possono coesistere, dando spazio a soluzioni interessanti: <!-- raw HTML omitted -->un’agenzia potrebbe inserire <!-- raw HTML omitted -->il proprio nome nel meta tag ed elencare i membri del team in <em>humans.txt</em>. La discussione comunque <a href="http://news.ycombinator.com/item?id=2131692">è piuttosto accesa</a>. C’è chi ritiene superflua l’iniziativa. Ci sono i soliti complottisti che vedono dietro a tutto questo chissà quale oscura manovra a fin di lucro e c’è infine chi ci vuol credere davvero sostenendo i ragazzi spagnoli che hanno messo in piedi il progetto.</p>
<h2 id="comincia-subito">Comincia subito</h2>
<p>Niente impedisce di aderire all’iniziativa già da ora. Deposita il tuo <em>humans.txt</em> nella root del tuo sito e sei a bordo. E’ anche possibile <a href="http://humanstxt.org/Im-human.php">inviare il proprio file</a> <em>humans.txt</em> agli autori dell’iniziativa i quali sostengono di voler compilare una lista globale che, stranamente, al momento non è consultabile. Ho chiesto loro come mai. La riposta è stata <em>we’re looking to create something “different” to show humans</em>. Qualcosa bolle in pentola.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Eric Meyer aggiorna il suo famoso CSS Reset</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eric-meyer-aggiorna-il-suo-famoso-css-reset/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eric-meyer-aggiorna-il-suo-famoso-css-reset/</guid>
      <description>Quattro anni fa Eric Meyer pubblicò la prima versione del suo CSS Reset. Concepito come un prototipo da condividere con altri sviluppatori dediti alla creazione di uno standard, il modulo riscosse subito grande successo diffondendosi rapidamente. In poche settimane venne adottato, spesso inconsapevolmente, da decine di migliaia di programmatori e designer web. Oggi gran parte dei siti web nel mondo includono nel loro codice almeno una traccia di quello che è universalmente noto come Eric Meyer Reset.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Quattro anni fa Eric Meyer pubblicò la prima versione del suo CSS
Reset. Concepito come un prototipo da condividere con altri
sviluppatori dediti alla creazione di uno standard, il modulo riscosse subito
grande successo diffondendosi rapidamente. In poche settimane venne adottato,
spesso inconsapevolmente, da decine di migliaia di programmatori e designer
web. Oggi gran parte dei siti web nel mondo includono nel loro codice almeno
una traccia di quello che è universalmente noto come Eric Meyer
Reset.</p>
<h2 id="una-evoluzione-continua">Una evoluzione continua</h2>
<p>I piccoli problemi e le nuove incompatibilità che inevitabilmente accompagnano
ogni aggiornamento dei browser esistenti, nonché le uscite di quelli nuovi
(Google Chrome su tutti) costringono spesso a rivedere fogli di stile e codice
JavaScript. Così nel tempo altri programmatori  hanno dato il loro contribuito
proponendo variazioni e aggiornamenti al tema originale. Ci sono poi le nuove
tecnologie che si affacciano sulla scena; una delle revisoni più famose del
Eric Mayer Reset è infatti l’<a href="http://html5doctor.com/html-5-reset-stylesheet/"><strong>HTML5 Reset Stylesheet</strong></a>.</p>
<h2 id="eric-meyer-reset-versione-2011"><strong>Eric Meyer Reset versione 2011</strong></h2>
<p>Ed ecco che a sopresa lo stesso Meyer torna sulla scena proponendo
l’<a href="http://meyerweb.com/eric/thoughts/2011/01/03/reset-revisited/">ultima incarnazione</a> del suo CSS Reset. Questo aggiornamento prende
spunto dall’<a href="http://meyerweb.com/eric/tools/css/reset/">originale</a> ma tiene conto anche del lavoro svolto nel
frattempo dalla comunità, a partire proprio dal <a href="http://html5doctor.com/html-5-reset-stylesheet/">HTML5 Reset</a>. Ecco il nuovo
codice:</p>
<pre><code>/* http://meyerweb.com/eric/tools/css/reset/
v2.0b1 | 201101
NOTE: WORK IN PROGRESS
USE WITH CAUTION AND TEST WITH ABANDON */

html, body, div, span, applet, object, iframe,
h1, h2, h3, h4, h5, h6, p, blockquote, pre,
a, abbr, acronym, address, big, cite, code,
del, dfn, em, img, ins, kbd, q, s, samp,
small, strike, strong, sub, sup, tt, var,
b, u, i, center,
dl, dt, dd, ol, ul, li,
fieldset, form, label, legend,
table, caption, tbody, tfoot, thead, tr, th, td,
article, aside, canvas, details, figcaption, figure,
footer, header, hgroup, menu, nav, section, summary,
time, mark, audio, video {
    margin: 0;
    padding: 0;
    border: 0;
    outline: 0;
    font-size: 100%;
    font: inherit;
    vertical-align: baseline;
}
/* HTML5 display-role reset for older browsers */
article, aside, details, figcaption, figure,
footer, header, hgroup, menu, nav, section {
    display: block;
}
body {
    line-height: 1;
}
ol, ul {
    list-style: none;
}
blockquote, q {
    quotes: none;
}
blockquote:before, blockquote:after,
q:before, q:after {
    content: '';
    content: none;
}

/* remember to define visible focus styles!
:focus {
    outline: ?????;
} */

/* remember to highlight inserts somehow! */
ins {
    text-decoration: none;
}
del {
    text-decoration: line-through;
}

table {
    border-collapse: collapse;
    border-spacing: 0;
}
</code></pre>
<p>Come annotato a caratteri cubitali nelle note iniziali ci troviamo di fronte
a un lavoro non ancora definitivo. Sarà mia cura segnalare eventuali
aggiornamenti, tuttavia una prima occhiata al codice fa pensare che questa
prima stesura sia già valida.</p>
<h2 id="ne-vale-la-pena">Ne vale la pena?</h2>
<p>C’è un discussione in corso da tempo tra chi <a href="http://covertprestige.info/css/base-stylesheet/">sostiene</a> che tutto
sommato il CSS Reset non sia necessario e chi, al contrario, lo difende a spada
stratta. Non risolve certo tutti i problemi di compatibilità tra browsers ma
senz’altro CSS Reset contribuisce a ridurne sensibilmente il numero. Per
approfondire l’argomento puoi cominciare dando una occhiata a <a href="http://sixrevisions.com/css/should-you-reset-your-css/">Should You
Reset Your CSS?</a> (Six Revisions) e leggendo le opinioni degli utenti di
<a href="http://stackoverflow.com/questions/167531/is-it-ok-to-use-a-css-reset-stylesheet">Stack Overflow</a>.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Oltre il 50% degli utenti web ora supporta il formato video HTML5</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/oltre-il-50-degli-utenti-web-ora-supporta-il-formato-video-html5/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/oltre-il-50-degli-utenti-web-ora-supporta-il-formato-video-html5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Proprio ieri in &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/&#34;&gt;Adobe Flash è una Pessima Idea&lt;/a&gt; concludevo sostenendo che l’adozione dei nuovi standard HTML5 e CSS3 sarà molto più rapida di quanto non si immagini. Nemmeno ventiquattro ore dopo ecco la notizia che &lt;a href=&#34;http://videojs.com/2011/01/html5-video-statistics/&#34;&gt;&lt;strong&gt;oltre il 50% degli utenti web supporta già il formato video HTML5&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. La fonte dei dati è &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-ww-daily-20101201-20101231&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;, ancora oggi una delle piattaforme più usate al mondo per tracciare la navigazione sui siti web.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Proprio ieri in <a href="http://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/">Adobe Flash è una Pessima Idea</a> concludevo sostenendo che l’adozione dei nuovi standard HTML5 e CSS3 sarà molto più rapida di quanto non si immagini. Nemmeno ventiquattro ore dopo ecco la notizia che <a href="http://videojs.com/2011/01/html5-video-statistics/"><strong>oltre il 50% degli utenti web supporta già il formato video HTML5</strong></a>. La fonte dei dati è <a href="http://gs.statcounter.com/#browser_version-ww-daily-20101201-20101231">StatCounter</a>, ancora oggi una delle piattaforme più usate al mondo per tracciare la navigazione sui siti web.</p>
<h2 id="html5-in-rapida-diffusione">HTML5 in rapida diffusione</h2>
<h2 id="span-stylefont-weight-normalspan"><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></h2>
<h2 id="span-stylefont-weight-normal-font-size-13pxp"><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></h2>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Adobe Flash è una Pessima Idea</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/flash-adobe-e-una-pessima-idea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;E’ incredibile la quantità di siti che ancora oggi vengono sviluppati con Flash. Il fenomeno colpisce soprattutto i siti-vetrina: negozi, attività commerciali, ristoranti, artigiani. Basta farsi un giro sui siti di venditori di mobili, per esempio, per godersi il trionfo della ‘&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_Flash&#34;&gt;multimedia platform&lt;/a&gt;‘ di Adobe. Bisogna prenderne atto: nel 2011 migliaia di aziende italiane di ogni dimensione affidano la loro identità web ad Adobe Flash. Consulenti e agenzie continuano a produrre siti con tecnologie assimilate anni fa. Reticenti all’aggiornamento delle proprie competenze, si accontentano del loro confortante orticello che, tutto sommato, assicura lo stipendio.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->E’ incredibile la quantità di siti che ancora oggi vengono sviluppati con Flash. Il fenomeno colpisce soprattutto i siti-vetrina: negozi, attività commerciali, ristoranti, artigiani. Basta farsi un giro sui siti di venditori di mobili, per esempio, per godersi il trionfo della ‘<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_Flash">multimedia platform</a>‘ di Adobe. Bisogna prenderne atto: nel 2011 migliaia di aziende italiane di ogni dimensione affidano la loro identità web ad Adobe Flash. Consulenti e agenzie continuano a produrre siti con tecnologie assimilate anni fa. Reticenti all’aggiornamento delle proprie competenze, si accontentano del loro confortante orticello che, tutto sommato, assicura lo stipendio.</p>
<p>Eppure ci sono tante buone ragioni per <strong>non</strong> ricorrere a Flash:</p>
<ol>
<li>Non è sicuro. Probabilmente Flash è l’unico prodotto che fa concorrenza a Microsoft Windows in quanto a numero di <em>security fixes</em>. Non per niente è stato definito <a href="http://www.zdnet.com/blog/bott/how-secure-is-flash-heres-what-adobe-wont-tell-you/2152">il nuovo Windows Vista</a></li>
<li>E’ una tecnologia obsoleta, che si affida pesantemente ai plugin di terze parti (vedi alla voce sicurezza)</li>
<li>Rende lenta l’apertura delle pagine web, a meno che non si intervenga con ottimizzazioni ad-hoc</li>
<li>Consuma molta, troppa memoria</li>
<li>Richiede un forte impegno della CPU</li>
<li>Sui dispositivi portatili consuma velocemente la batteria</li>
<li>Non è supportato sui dispositivi iOS/Apple (iPhone, iPad)</li>
<li>Gira comunque male su buona parte degli altri dispositivi portatili, SmartPhones soprattutto</li>
<li>Ha seri problemi di compatibilità e prestazioni su piattaforme Mac/OSX</li>
<li>Molti utenti e (soprattutto) aziende bloccano Flash sui loro browsers proprio a causa dei problemi di sicurezza, stabilità e prestazioni</li>
<li>I contenuti Flash non sono facili da archiviare. Gli utenti medi hanno grosse difficoltà a salvare copie locali delle pagine. I servizi tipo <a href="http://www.archive.org/">Internet Archive</a> non riescono a memorizzare il sito</li>
<li>Flash è il nemico numero uno dei motori di ricerca. Google, Bing e gli altri hanno da sempre grosse difficoltà ad indicizzarne i contenuti</li>
<li>Flash rende problematica, quando non impossibile, l’ottimizzazione ai fini del posizionamento sui motori di ricerca (SEO)</li>
<li>E’ un sistema proprietario chiuso</li>
</ol>
<p>E’ vero che ricorrendo a ottimizzazioni e tools dedicati alcune (poche) di queste limitazioni possono essere aggirate. Le prossime release di Flash promettono sviluppi interessanti, tra i quali ottimizzazioni per i dispositivi mobili e riduzione del peso dell’intera infrastruttura.</p>
<h2 id="considera-le-alternative"><strong>Considera le alternative</strong></h2>
<p>Non sono necessarie soluzioni esoteriche. Troppo spesso si ricorre a Flash per produrre effetti, transizioni e animazioni realizzabili anche con strumenti consolidati, leggeri e SEO-friendly quali <strong>JavaScript</strong>, <strong>HTML</strong> e <strong>CSS.</strong> In una parola, <strong><a href="http://it.wikipedia.org/wiki/AJAX">AJAX</a></strong>. Cose ormai scontate. O forse no, a giudicare da quel che ancora oggi si pubblica in rete. A ben guardare la battaglia tra Apple e Adobe, quella culminata con la [<!-- raw HTML omitted -->E’ incredibile la quantità di siti che ancora oggi vengono sviluppati con Flash. Il fenomeno colpisce soprattutto i siti-vetrina: negozi, attività commerciali, ristoranti, artigiani. Basta farsi un giro sui siti di venditori di mobili, per esempio, per godersi il trionfo della ‘<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_Flash">multimedia platform</a>‘ di Adobe. Bisogna prenderne atto: nel 2011 migliaia di aziende italiane di ogni dimensione affidano la loro identità web ad Adobe Flash. Consulenti e agenzie continuano a produrre siti con tecnologie assimilate anni fa. Reticenti all’aggiornamento delle proprie competenze, si accontentano del loro confortante orticello che, tutto sommato, assicura lo stipendio.<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>Eppure ci sono tante buone ragioni per <strong>non</strong> ricorrere a Flash:</p>
<ol>
<li>Non è sicuro. Probabilmente Flash è l’unico prodotto che fa concorrenza a Microsoft Windows in quanto a numero di <em>security fixes</em>. Non per niente è stato definito <a href="http://www.zdnet.com/blog/bott/how-secure-is-flash-heres-what-adobe-wont-tell-you/2152">il nuovo Windows Vista</a></li>
<li>E’ una tecnologia obsoleta, che si affida pesantemente ai plugin di terze parti (vedi alla voce sicurezza)</li>
<li>Rende lenta l’apertura delle pagine web, a meno che non si intervenga con ottimizzazioni ad-hoc</li>
<li>Consuma molta, troppa memoria</li>
<li>Richiede un forte impegno della CPU</li>
<li>Sui dispositivi portatili consuma velocemente la batteria</li>
<li>Non è supportato sui dispositivi iOS/Apple (iPhone, iPad)</li>
<li>Gira comunque male su buona parte degli altri dispositivi portatili, SmartPhones soprattutto</li>
<li>Ha seri problemi di compatibilità e prestazioni su piattaforme Mac/OSX</li>
<li>Molti utenti e (soprattutto) aziende bloccano Flash sui loro browsers proprio a causa dei problemi di sicurezza, stabilità e prestazioni</li>
<li>I contenuti Flash non sono facili da archiviare. Gli utenti medi hanno grosse difficoltà a salvare copie locali delle pagine. I servizi tipo <a href="http://www.archive.org/">Internet Archive</a> non riescono a memorizzare il sito</li>
<li>Flash è il nemico numero uno dei motori di ricerca. Google, Bing e gli altri hanno da sempre grosse difficoltà ad indicizzarne i contenuti</li>
<li>Flash rende problematica, quando non impossibile, l’ottimizzazione ai fini del posizionamento sui motori di ricerca (SEO)</li>
<li>E’ un sistema proprietario chiuso</li>
</ol>
<p>E’ vero che ricorrendo a ottimizzazioni e tools dedicati alcune (poche) di queste limitazioni possono essere aggirate. Le prossime release di Flash promettono sviluppi interessanti, tra i quali ottimizzazioni per i dispositivi mobili e riduzione del peso dell’intera infrastruttura.</p>
<h2 id="considera-le-alternative-1"><strong>Considera le alternative</strong></h2>
<p>Non sono necessarie soluzioni esoteriche. Troppo spesso si ricorre a Flash per produrre effetti, transizioni e animazioni realizzabili anche con strumenti consolidati, leggeri e SEO-friendly quali <strong>JavaScript</strong>, <strong>HTML</strong> e <strong>CSS.</strong> In una parola, <strong><a href="http://it.wikipedia.org/wiki/AJAX">AJAX</a></strong>. Cose ormai scontate. O forse no, a giudicare da quel che ancora oggi si pubblica in rete. A ben guardare la battaglia tra Apple e Adobe, quella culminata con la]<a href="http://www.apple.com/hotnews/thoughts-on-flash/">5</a> con la quale Steve Jobs in persona spiegava i motivi della rinuncia di Apple alla tecnologia Flash, è cosa recente.</p>
<h2 id="investire-nel-futuro">Investire nel futuro</h2>
<p>Le versioni più aggiornate dei browsers moderni (Firefox, Chorme, Safari, Opera e l’ormai imminente <a href="http://windows.microsoft.com/ie9">Internet Explorer 9</a>) supportano ampiamente i nuovi standard <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/HTML5">HTML5</a> e <a href="http://www.w3.org/TR/css3-roadmap/">CSS3</a>. C’è chi ritiene che la loro certificazione sia <a href="http://ishtml5readyyet.com/">troppo lontana</a> e chi al contrario li ha <a href="http://radar.oreilly.com/2009/05/google-bets-big-on-html-5.html">adottati con entusiasmo</a>. Una cosa è certa:  <strong>questi sono gli standard del futuro</strong>. La rete si sta preparando da tempo ed è ricca di risorse e demo interessanti:</p>
<ul>
<li><a href="http://www.thewildernessdowntown.com/">The Wilderness Downtown</a>, splendida demo delle capacità di HTML5</li>
<li><a href="http://hi-pk.com/2010/12/10-cool-and-useful-html-5-tutorials/">10 Cool and Useful HTML 5 Tutorials</a></li>
<li><a href="http://thinkvitamin.com/code/23-essential-html-5-resources/">23 Essential HTML 5 Resources</a></li>
<li><a href="http://html5demos.com/">HTML5 Demos and Examples</a></li>
<li><a href="http://html5gallery.com/">HTML5 Gallery</a></li>
</ul>
<h2 id="span-stylefont-weight-normal-font-size-13pxda-un-punto-di-vista-professionale-vale-senz8217altro-la-pena-stronginvestire-fin-da-ora-tempo-e-risorse-nello-studio-di-html5-e-css3strong-l8217avvento-di-internet-explorer-9-aumenterà-rapidamente-il-numero-di-navigatoriem-html5-enabledem-tanto-che-l8217implementazione-di-siti-di-massa-con-queste-tecnologie-sarà-possibile-ben-prima-di-quanto-non-si-immaginispan"><!-- raw HTML omitted -->Da un punto di vista professionale vale senz’altro la pena <!-- raw HTML omitted -->investire fin da ora tempo e risorse nello studio di HTML5 e CSS3<!-- raw HTML omitted -->. L’avvento di Internet Explorer 9 aumenterà rapidamente il numero di navigatori<!-- raw HTML omitted --> HTML5-enabled<!-- raw HTML omitted -->; tanto che l’implementazione di siti di massa con queste tecnologie sarà possibile ben prima di quanto non si immagini.<!-- raw HTML omitted --></h2>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
