<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>vizi capitali on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/vizi-capitali/</link>
    <description>Recent content in vizi capitali on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Jun 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/vizi-capitali/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #3: Orgoglio</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-3-lorgoglio/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-3-lorgoglio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto comincia con una normale riunione tra programmatori, magari dedicata all’analisi di un nuovo intrigante progetto software. I toni inizialmente tranquilli all’improvviso si alzano e quello che doveva essere un incontro di routine si trasforma rapidamente in qualcos’altro. La discussione, ora vivace e concitata, diventa un vero e proprio alterco. Sedie penne e matite vengono spostate freneticamente, le voci si sovrappongono l’un l’altra e man mano che il tempo passa il meeting assomiglia sempre più a un furioso scontro tra galli combattenti. Se avete una certa carriera alle spalle ci siete già passati; se non l’avete state tranquilli, prima o poi ci passerete anche voi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #1: La Superbia</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-1-la-superbia/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-1-la-superbia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;il-mio-codice-è-perfetto-quello-degli-altri-è-spazzatura&#34;&gt;Il mio codice è perfetto. Quello degli altri è spazzatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La superbia è un atteggiamento molto frequente tra noi programmatori. Io stesso sono – ahimé – un superbo seriale. Non importa quanto ci impegniamo. Ci saranno sempre colleghi che giudicheranno male il nostro codice, che penseranno di poter far meglio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
