<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>google on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/google/</link>
    <description>Recent content in google on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Feb 2022 07:05:25 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Google Search is Dying</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-search-is-dying/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 07:05:25 +0100</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-search-is-dying/</guid>
      <description>Reddit is currently the most popular search engine. The only people who don’t know that are the team at Reddit, who can’t be bothered to build a decent search interface. So instead we resort to using Google, and appending the word “reddit” to the end of our queries. [&amp;hellip;] Why are people searching Reddit specifically? The short answer is that Google search results are clearly dying. The long answer is that most of the web has become too inauthentic to trust.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Web Fonts 2 i font gratuiti e ottimizzati per il Web</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-web-fonts-v2-i-font-gratuiti-e-ottimizzati-per-il-web/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-web-fonts-v2-i-font-gratuiti-e-ottimizzati-per-il-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il progetto &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google Web Fonts v2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; offre a webmaster, designer e sviluppatori un accesso facile e gratuito a una ricca selezione di fonti tipografiche di qualità, ottimizzate per il web. Google sostiene che non ci dovrebbero essere barriere finanziare per la costruzione di siti web, e che il progetto Google Web Font contribuisce alla creazione di un web più bello, leggibile, accessibile e aperto. Secondo Google nei prossimi anni la gran parte di siti web adotteranno i web fonts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una API ufficiale per Google Page Speed</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/una-api-ufficiale-per-google-page-speed/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/una-api-ufficiale-per-google-page-speed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google Page Speed&lt;/strong&gt;, lo strumento che misura la velocità delle pagine web e offre consigli su come migliorarne le prestazioni, dispone da ieri di una sua &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;API ufficiale&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Annunciata nell’ambito di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google I/O&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, la API di Page Speed consente di integrare l’analisi delle prestazioni nelle applicazioni proprie. C’è già un plugin per WordPress che la sfrutta, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;W3 Total Cache&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’uso effettivo di questa API sarà probabilmente circoscritto a una nicchia piuttosto ristretta, penso soprattutto alle agenzie di consulenza e SEO. Il messaggio utile da portare a casa (se ancora ce ne fosse bisogno) è che &lt;strong&gt;per Google le prestazioni dei siti e della rete in generale sono sempre più un fattore determinante&lt;/strong&gt;, il rapidissimo sviluppo di Page Speed (prima le &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;estensioni per browser&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, poi il &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;servizio online&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e infine la API) ne è la prova più evidente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Shopping Italia è finalmente online</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-italia-e-finalmente-online/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-italia-e-finalmente-online/</guid>
      <description>A quanto pare da stamattina Google Shopping Italia, edizione nazionale del più vasto progetto Google Merchant Center, è operativo. Per provarlo andate su Google.it, eseguite una normale ricerca e cliccate sulla nuova opzione Shopping (oppure fate una ricerca diretta dalla home page di Google Shopping)
Dato per imminente a febbraio, del nuovo canale e-commerce di Google non si erano più avute notizie, tanto che qualcuno cominciava a domandarsi che fine avesse fatto.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Speed ora è anche Online</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-speed-ora-e-anche-online/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-speed-ora-e-anche-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;A una settimana esatta dall’uscita della &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/&#34;&gt;estensione per Chrome di Page Speed&lt;/a&gt; Google stupisce tutti aprendo al pubblico &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Speed Online&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, versione web del suo servizio di analisi delle performance dei siti. La versione &lt;em&gt;live&lt;/em&gt; di Google Speed non si limita a misurare la velocità delle pagine ma offre consigli per migliorarne le prestazioni, come già fatto dalle estensioni Firefox e Chrome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questi giorni ho avuto modo di testare Page Speed per Chrome su un certo numero di siti, sia sviluppati da me che da altri. Mi sono reso conto che non sempre i consigli, pur validi, sono facilmente applicabili. Molte inefficienze non sono sotto il nostro controllo perché i contenuti sono forniti da terze parti – annunci pubblicitari, pulsanti, widgets e così via. La stessa Google ha &lt;a href=&#34;http://adsense.blogspot.com/2011/03/making-web-faster-for-all-adsense-for.html&#34;&gt;ottimizzato le prestazioni di AdSense&lt;/a&gt; solo recentemente, prima non era certo un fulmine di guerra.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-2/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Eccoci alla selezione delle notizie e i link che ho trovato più interessanti questa settimana. E’ stata una settimana ricca di avvenimenti e non è stato facile decidere cosa lasciare fuori. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Vi propongo una scelta delle risorse più interessanti e curiose che ho scovato questa settimana in rete. Ce né per tutti i gusti: programmazione, SEO, Startups e curiosità. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Testa Il Feedback Utente Come Segnale di Ranking</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-testa-il-feedback-utente-come-segnale-di-ranking/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-testa-il-feedback-utente-come-segnale-di-ranking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google ha appena annunciato una estensione per &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome?hl=it&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; che permette agli utenti del browser di escludere dai risultati delle ricerche i siti di scarsa qualità o poco interessanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estensioni di questo tipo esistono da tempo ma questa si distingue per un motivo importante. Nel suo &lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com/2011/02/new-chrome-extension-block-sites-from.html&#34;&gt;annuncio&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;Matt Cutts&lt;/strong&gt;, responsabile Google per i motori di ricerca, afferma che i siti bloccati da &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nolijncfnkgaikbjbdaogikpmpbdcdef&#34;&gt;&lt;strong&gt;Personal Blocklist&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (questo il nome dell’estensione) verranno registrati in un database. In futuro Google potrebbe escludere questi siti dai risultati organici delle ricerche:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
