<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>chrome on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/chrome/</link>
    <description>Recent content in chrome on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- 0.121.1</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Produced / Written / Maintained by Nicola Iarocci since 2010</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Mar 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/chrome/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Google Page Speed ora gira anche su Chrome</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-page-speed-ora-gira-anche-su-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/speed/page-speed/&#34;&gt;Page Speed&lt;/a&gt; è un servizio Google per la ottimizzazione delle prestazioni delle pagine web. E’ molto apprezzato dagli sviluppatori di tutto il mondo che finora l’hanno usato su web server Apache oppure sotto forma di estensione per Firefox. Finalmente Google ha &lt;a href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2011/03/page-speed-for-chrome-and-in-40.html&#34;&gt;annunciato&lt;/a&gt; l’estensione sperimentale &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Page Speed per Chrome&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, disponibile anche in italiano.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><a href="http://code.google.com/speed/page-speed/">Page Speed</a> è un servizio Google per la ottimizzazione delle prestazioni delle pagine web. E’ molto apprezzato dagli sviluppatori di tutto il mondo che finora l’hanno usato su web server Apache oppure sotto forma di estensione per Firefox. Finalmente Google ha <a href="http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2011/03/page-speed-for-chrome-and-in-40.html">annunciato</a> l’estensione sperimentale <!-- raw HTML omitted -->Page Speed per Chrome<!-- raw HTML omitted -->, disponibile anche in italiano.</p>
<h2 id="installazione">Installazione</h2>
<p>Trattandosi di una estensione sperimentale l’installazione è più laboriosa del solito. Nella barra degli indirizzi digitate <code>about:flags</code> e premete invio. Abilitate l’opzione <code>API sperimentali di estensione</code> quindi scorrete fino in fondo alla pagina e cliccate sul pulsante <code>Riavvia adesso</code>. Dopo il riavvio sarà finalmente possibile <a href="https://clients2.google.com/service/update2/crx?response=redirect&amp;x=id%3Dgplegfbjlmmehdoakndmohflojccocli%26uc">scaricare l’estensione</a> e completare l’installazione. Per attivare Page Speed andate sulla pagina web che volete collaudare e aprite gli Strumenti per sviluppatori. Per maggiori informazioni consultate la <a href="http://code.google.com/intl/it-IT/speed/page-speed/docs/using_chrome.html">pagina ufficiale dell’estensione</a>.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="perché-la-velocità-del-tuo-sito-è-importante">Perché la velocità del tuo sito è importante</h2>
<p>I siti veloci migliorano l’esperienza dell’utente e questo piace molto ai motori di ricerca, che già oggi misurano le prestazioni di ogni sito indicizzato. I risultati di queste misurazioni sono uno degli indicatori usati per determinare l’importanza dei siti web e quindi la loro <strong>posizione nei risultati delle SERP</strong>. Il fatto che Google stessa sia impegnata a fornire strumenti avanzati di ottimizzazione e misurazione la dice lunga su quanto questo indicatore sarà sempre più determinante nel prossimo futuro.</p>
<p>Se non siete convinti considerate questo: solo qualche giorno fa anche Yahoo a rilasciato la <a href="https://chrome.google.com/extensions/detail/ninejjcohidippngpapiilnmkgllmakh">versione per Chrome</a> di <a href="http://developer.yahoo.com/yslow/">YSlow</a>, la sua sua estensione per la ottimizzazione delle pagine web. Se due indizi non fanno una prova, poco ci manca.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>SourceKit – Scrivere codice in Google Chrome e salvarlo su DropBox</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sourcekit-chrome-dropbox/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sourcekit-chrome-dropbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/iieeldjdihkpoapgipfkeoddjckopgjg&#34;&gt;&lt;strong&gt;SourceKit&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è una applicazione per Google Chrome che permette di scrivere codice direttamente nel browser usando &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34;&gt;DropBox&lt;/a&gt; come disco dati/repository. Un &lt;a href=&#34;http://macromates.com/&#34;&gt;TextMate&lt;/a&gt; &lt;em&gt;in the cloud&lt;/em&gt; insomma.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/iieeldjdihkpoapgipfkeoddjckopgjg"><strong>SourceKit</strong></a> è una applicazione per Google Chrome che permette di scrivere codice direttamente nel browser usando <a href="https://www.dropbox.com/">DropBox</a> come disco dati/repository. Un <a href="http://macromates.com/">TextMate</a> <em>in the cloud</em> insomma.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Se avete installato DropBox su ognuno dei vostri computer (un Mac a casa e un PC al lavoro per esempio) il risultato sarà quello di lavorare nel </p>
<p><em>cloud</em> mantenendo però copie locali, sincronizzate, dei vostri sorgenti. Potrete spostarvi da un computer all’altro e riprendere la scrittura del codice come se niente fosse. L’editor integrato è Mozilla Skywriter (ora <a href="http://ace.ajax.org/">Ace</a>) e supporta parecchi linguaggi: C/C++, C#, Ruby, Python, PHP, HTML, JavaScript, Java.</p>
<p>Proprio l’altro giorno raccontando del progetto <strong>Orion Eclipse</strong> mi (e <em>vi</em>) chiedevo <a href="http://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/">se il futuro del codice sorgente non sia online</a>. SourceKit ci da la possibilità di provare subito “l’effetto che fa”, come diceva una vecchia pubblicità. Provare per credere!</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
