<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fretta on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/fretta/</link>
    <description>Recent content in fretta on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 May 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/fretta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #2: La Fretta</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-dei-programmatori-2-la-fretta/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-dei-programmatori-2-la-fretta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;8220per-risolvere-il-problema-mi-bastano-un-paio-di-minuti8221&#34;&gt;“Per risolvere il problema mi bastano un paio di minuti”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tentazione della scorciatoia. E’ difficile resisterle, prima o poi ci caschiamo tutti. In alcuni casi isolati vale la pena scegliere la strada più veloce, ma non è certo questa la via maestra. E’ pericolosa e in genere causa più problemi di quelli che risolve. Una scorciatoia può farti risparmiare qualche ora ma i danni causati possono costarti mesi di lavoro.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="8220per-risolvere-il-problema-mi-bastano-un-paio-di-minuti8221">“Per risolvere il problema mi bastano un paio di minuti”</h2>
<p>La tentazione della scorciatoia. E’ difficile resisterle, prima o poi ci caschiamo tutti. In alcuni casi isolati vale la pena scegliere la strada più veloce, ma non è certo questa la via maestra. E’ pericolosa e in genere causa più problemi di quelli che risolve. Una scorciatoia può farti risparmiare qualche ora ma i danni causati possono costarti mesi di lavoro.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>La fretta, cattiva consigliera, è addirittura diabolica quando applicata alla pratica che tutti noi programmatori odiamo di più: <strong>la soluzione di bug</strong>. Nella mia carriera ricordo distintamente le circostanze in cui, risolvendo frettolosamente bug, ho generato mostri.</p>
<p>Non fidatevi di voi stessi quando svolgete attività delicate o “risolvete” bug nel vostro codice o in quello degli altri. Assicuratevi che qualcuno verifichi quel che state facendo o, se non è possibile, fate in modo di testare e ritestare (possibilmente con l’aiuto di altri) quel che state combinando. Gli <!-- raw HTML omitted -->unit test<!-- raw HTML omitted --> sono i vostri migliori alleati. Se proprio dovete prendere una scorciatoia fate in modo che il vostro capo la avvalli (copritevi le spalle).</p>
<h3 id="nota-a-margine">Nota a margine</h3>
<p>Se avvertite un leggero formicolio alle punte delle dita mentre digitate codice fermatevi e meditate su quel che state facendo. Il vostro <strong>sesto senso di programmatore</strong> vi sta dicendo che c’è qualcosa che non va. E’ una capacità che si acquisisce col tempo e soprattutto con l’esperienza. Se non vi è ancora capitato fidatevi, prima o poi la svilupperete anche voi: è un potente alleato di ogni programmatore. Non scherzo! 😉</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
