<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>programmazione on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/programmazione/</link>
    <description>Recent content in programmazione on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Apr 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/programmazione/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Quali sono i font migliori per scrivere codice?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/quali-sono-i-font-migliori-per-scrivere-codice/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/quali-sono-i-font-migliori-per-scrivere-codice/</guid>
      <description>Malgrado la giovane età Source Code Pro di Adobe domina incontrastato, col più classico Consolas come sua regina. Inconsolata-g e Monaco seguono a distanza mentre il mio preferito, Menlo, è tristemente indietro: What Are the Best Programming Fonts?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Malgrado la giovane età Source Code Pro di Adobe domina incontrastato, col più classico Consolas come sua regina. Inconsolata-g e Monaco seguono a distanza mentre il mio preferito, Menlo, è tristemente indietro: <!-- raw HTML omitted -->What Are the Best Programming Fonts?<!-- raw HTML omitted --></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Vi presento Eve il framework per le REST API Web</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/vi-presento-eve-il-framework-per-lanciare-la-vostra-rest-api-web/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/vi-presento-eve-il-framework-per-lanciare-la-vostra-rest-api-web/</guid>
      <description>Lo scorso anno abbiamo lavorato duro per costruirci una RESTful Web API su misura, flessibile e completa. In corso d’opera abbiamo imparato molto sulle migliori pratiche REST, mettendo anche alla frusta le rinomate capacità Web del linguaggio Python.
Ad EuroPython 2012 ho poi raccontato la nostra esperienza e condiviso ciò che avevamo imparato. In quell’occasione mi sono reso conto di quanto l’argomento fosse d’attualità, tanto che da quel 4 luglio le slide che avevo preparato (le trovate su Speaker Deck o Slideshare) ed i video su YouTube (italiano; inglese) hanno totalizzato 30mila visite.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Lo scorso anno abbiamo lavorato duro per costruirci una RESTful Web API su misura, flessibile e completa. In corso d’opera abbiamo imparato molto sulle migliori pratiche REST, mettendo anche alla frusta le rinomate capacità Web del linguaggio Python.</p>
<p>Ad EuroPython 2012 ho poi <a href="http://nicolaiarocci.com/sviluppare-una-restful-web-api-con-python-flask-e-mongodb/">raccontato la nostra esperienza</a> e condiviso ciò che avevamo imparato. In quell’occasione mi sono reso conto di quanto l’argomento fosse d’attualità, tanto che da quel 4 luglio le slide che avevo preparato (le trovate su <!-- raw HTML omitted -->Speaker Deck<!-- raw HTML omitted --> o <!-- raw HTML omitted -->Slideshare<!-- raw HTML omitted -->) ed i video su YouTube (<!-- raw HTML omitted -->italiano<!-- raw HTML omitted -->; <!-- raw HTML omitted -->inglese<!-- raw HTML omitted -->) hanno totalizzato 30mila visite. Da allora ricevo continue richieste di chiarimenti, suggerimenti, approfondimenti, consigli. Soprattutto, mi si chiedono esempi di codice. In fin dei conti prima o poi qualunque sviluppatore web si trova, volente o nolente, a fare i conti con una REST API.</p>
<p>Così ho pensato che avrei potuto prendere il nostro codice proprietario (nome interno Adam), sistemarlo un po’ in modo che si adattasse ai casi d’uso più comuni, e rilasciarlo come progetto open source. Be’ c’è voluto un bel po’ di lavoro, ben più di quello inizialmente preventivato, ma ora ci siamo. Il progetto è finalmente disponibile, e naturalmente si chiama <!-- raw HTML omitted -->Eve<!-- raw HTML omitted -->.</p>
<p><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<p>Costruire e lanciare una API con Eve è semplice. Servono tre cose; un database, un file di configurazione, uno script di lancio. MongoDB è già supportato; sviluppare estensioni per altri database SQL/NoSQL non dovrebbe essere troppo complicato. Le personalizzazioni della vostra API sono salvate in un modulo standard Python. Lo script di esecuzione è in genere davvero semplice:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Le API basate su Eve supportano l’intero range di operazioni CRUD (Create, Read, Update, Delete). Ogni end-point è personalizzabile e supporta filtri, paginazione e ordinamenti. Per massima accessibilità i client possono chiedere che le risposte pervengano in JSON oppure XML. Sono supportati gli inserimenti multipli, le direttive di caching per i client, il versioning e… tante altre cosette.</p>
<p>Non mi dilungo oltre poiché su <!-- raw HTML omitted -->GitHub<!-- raw HTML omitted --> trovate tutto quel che serve: documentazione (al momento piuttosto scarna), codice e progetti satellite. In particolare date un’occhiata a <!-- raw HTML omitted -->Eve-Demo<!-- raw HTML omitted -->, una API funzionante messa su in pochi minuti grazie a Eve. Potete consultarla direttamente, via cURL per esempio, o anche <!-- raw HTML omitted -->via browser<!-- raw HTML omitted --> (in questo caso vi beccherete del XML in risposta, mentre via cURL o altro potrete scegliere JSON). Il README di eve-demo include una serie completa di esempi relativi alle varie operazioni di lettura, inserimento, cancellazione, aggiornamento.</p>
<p>C’è ancora tanto da fare affinché Eve diventi il framework completo, stabile e maturo che ho in mente ma credo che il progetto ora sia pronto per una anteprima pubblica. In ogni caso sono lieto di dare finalmente risposta alle richieste di questi mesi: ora avete il codice; usatelo come volete. Spero anche e soprattutto di raccogliere critiche, consigli e suggerimenti; magari a qualcuno verrà anche voglia di collaborare!</p>
<p>PS: Buon 2013!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Scrivete il dannato manuale</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/scrivete-il-dannato-manuale/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/scrivete-il-dannato-manuale/</guid>
      <description>Sviluppatori: passate ore, giorni, mesi, forse anni interi a perfezionare il vostro capolavoro. In fin dei conti si tratta dell’espressione di un’intera vita professionale, anima e cuore. Perché dunque vi fate del male dotandolo di documentazione scarna, o addirittura inesistente?
Write The Freaking Manual</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>Sviluppatori: passate ore, giorni, mesi, forse anni interi a perfezionare il vostro capolavoro. In fin dei conti si tratta dell’espressione di un’intera vita professionale, anima e cuore. Perché dunque vi fate del male dotandolo di documentazione scarna, o addirittura inesistente?</p>
</blockquote>
<p><!-- raw HTML omitted -->Write The Freaking Manual<!-- raw HTML omitted --></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>JSBooks – Libri Open Source su JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/jsbooks-libri-open-source-su-javascript/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/jsbooks-libri-open-source-su-javascript/</guid>
      <description>JSBooks Free JavaScript Books è una valida selezione di risorse gratuite su JavaScript. Si tratta di libri e guide gratuite per programmatori di ogni livello, dal principiante al veterano. Il catalogo include titoli su jQuery, Backbone, design patterns, Node, CoffeeScript, qualcosa su HTML5 e addirittura un libro su MongoDB (si tratta una mia vecchia conoscenza). Alcuni suggerimenti sono davvero di ottima qualità. Il progetto è open source e chiunque può contribuire segnalando nuove interessanti risorse via GitHub.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->JSBooks Free JavaScript Books<!-- raw HTML omitted --> è una valida selezione di risorse gratuite su JavaScript. Si tratta di libri e guide gratuite per programmatori di ogni livello, dal principiante al veterano. Il catalogo include titoli su jQuery, Backbone, design patterns, Node, CoffeeScript, qualcosa su HTML5 e addirittura un libro su MongoDB (si tratta una mia <a href="http://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb-edizione-italiana/" title="Il Piccolo Libro su MongoDB">vecchia conoscenza</a>). Alcuni suggerimenti sono davvero di ottima qualità. Il progetto è open source e chiunque può contribuire segnalando nuove interessanti risorse via GitHub.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Sull’essere un Programmatore</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sullessere-un-programmatore/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sullessere-un-programmatore/</guid>
      <description>Non fare lo stronzo Codice semplice è difficile da scrivere Codice squisitamente semplice è davvero difficile da scrivere Se è semplice leggerlo non vuol dire che sia stato semplice scriverlo In effetti più è semplice più, probabilmente, è stato difficile scriverlo Ci sono molti modi di ottenere lo stesso risultato E’ davvero improbabile che il primo che ti viene in mente sia anche il migliore Probabilmente il migliore non esiste – ne esistono molti, ognuno migliore a modo suo Hai sempre modo di migliorare – nel codice, nelle capacità, in te stesso Se pensi che non sei mai stato così bravo prima d’ora, probabilmente hai ragione Non esistono correzioni di una sola riga Impara a desiderare il successo più di quanto temi il fallimento Diventi vecchio solo quando non sei più capace di imparare nuovi trucchetti Fai sempre un backup prima di “dare una sistemata” al codice Leggi il fottuto manuale A volte un po’ stronzo è ok.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>Non fare lo stronzo</li>
<li>Codice semplice è difficile da scrivere</li>
<li>Codice  squisitamente semplice è davvero difficile da scrivere</li>
<li>Se è semplice leggerlo non vuol dire che sia stato semplice scriverlo</li>
<li>In effetti più è semplice più, probabilmente, è stato difficile scriverlo</li>
<li>Ci sono molti modi di ottenere lo stesso risultato</li>
<li>E’ <em>davvero</em> improbabile che il primo che ti viene in mente sia anche il migliore</li>
<li>Probabilmente <em>il</em> <em>migliore</em> non esiste – ne esistono molti, ognuno migliore a modo suo</li>
<li>Hai sempre modo di migliorare – nel codice, nelle capacità, in te stesso</li>
<li>Se pensi che non sei mai stato così bravo prima d’ora, probabilmente hai ragione</li>
<li>Non esistono correzioni di una sola riga</li>
<li>Impara a desiderare il successo più di quanto temi il fallimento</li>
<li>Diventi vecchio solo quando non sei più capace di imparare nuovi trucchetti</li>
<li>Fai sempre un backup prima di “dare una sistemata” al codice</li>
<li>Leggi il fottuto manuale</li>
<li>A volte un po’ stronzo è ok. Che non diventi un’abitudine.</li>
</ul>
<p>Liberamente tradotto da <!-- raw HTML omitted -->Thoughts on being a programmer<!-- raw HTML omitted -->.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare Python con Codecademy</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-python-con-codecademy/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-python-con-codecademy/</guid>
      <description>Di Codecademy avevo già scritto tempo fa in occasione dei loro primi corsi giocoso-interattivi su HTML, CSS e JavaScript. E’ di ieri l’annuncio del nuovo corso Python per principianti. Se volete rompere il ghiaccio con questo bellissimo linguaggio l’approccio di Codecademy (imparare divertendosi, anche grazie a collaudati meccanismi incentivanti come i punteggi e i trofei) potrebbe fare per voi.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Di Codecademy avevo già scritto <a href="http://nicolaiarocci.com/imparare-html-e-css-online-con-codecademy/" title="Imparare HTM e CSS online con Codecademy">tempo fa</a> in occasione dei loro primi corsi giocoso-interattivi su HTML, CSS  e JavaScript. E’ di ieri l’annuncio del <!-- raw HTML omitted -->nuovo corso Python per principianti<!-- raw HTML omitted -->. Se volete rompere il ghiaccio con questo bellissimo linguaggio l’approccio di Codecademy (imparare divertendosi, anche grazie a collaudati meccanismi incentivanti come i punteggi e i trofei) potrebbe fare per voi.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Flask-MimeRender v0.1.2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-v0-1-2/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-v0-1-2/</guid>
      <description>Grazie al contributo di Bruno Ripa, la versione 0.1.2 di Flask-MimeRender pubblicata oggi introduce il supporto per codici di stato HTTP arbitrari. Ho colto l’occasione per uniformare il codice sorgente alle direttive PEP8 e per sistemare alcuni dettagli del package PyPI. Vi ricordo che potete contribuire voi stessi al progetto, direttamente su GitHub.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Grazie al contributo di <a href="http://twitter.com/brunoripa">Bruno Ripa</a>, la versione 0.1.2 di <a href="http://nicolaiarocci.com/come-implementare-un-web-service-rest-che-adatta-le-risposte-al-mime-media-type-delle-richieste-http/" title="Flask-MimeRender">Flask-MimeRender</a> pubblicata oggi introduce il supporto per codici di stato HTTP arbitrari. Ho colto l’occasione per uniformare il codice sorgente alle direttive PEP8 e per sistemare alcuni dettagli del <a href="http://nicolaiarocci.com/flask-mimerender-e-nel-python-package-index-pypi/" title="Flask-MimeRender su PyPI">package PyPI</a>. Vi ricordo che potete contribuire voi stessi al progetto, direttamente su <!-- raw HTML omitted -->GitHub<!-- raw HTML omitted -->.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>E finalmente esce Sublime Text 2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/e-finalmente-esce-sublime-text-2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/e-finalmente-esce-sublime-text-2/</guid>
      <description>Da ieri Sublime Text 2 è ufficialmente fuori dalla lunghissima beta. Molte novità anche nell’ultima build, incluso il supporto per il Retina Display di OSX (tanto per dire quanto questi ragazzi stiano sul pezzo). Vi propongo un po’ di link di riferimento:
Annuncio della versione 2.0 sul blog Sublime Come Kenneth Reitz ha configurato ST2 per Python Sublime Text 2 un anno dopo, il mio articolo più recente su ST2 PS: io nel frattempo sono tornato a vim, e per ora ci sto molto comodo.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Da ieri Sublime Text 2 è ufficialmente fuori dalla lunghissima beta. Molte novità anche nell’ultima build, incluso il supporto per il Retina Display di OSX (tanto per dire quanto questi ragazzi stiano sul pezzo). Vi propongo un po’ di link di riferimento:</p>
<ul>
<li><!-- raw HTML omitted -->Annuncio della versione 2.0<!-- raw HTML omitted --> sul blog Sublime</li>
<li>Come Kenneth Reitz ha configurato <!-- raw HTML omitted -->ST2 per Python<!-- raw HTML omitted --></li>
<li><a href="http://nicolaiarocci.com/sublime-text-2-un-anno-dopo/" title="Sublime Text 2 un anno dopo">Sublime Text 2 un anno dopo</a>, il mio articolo più recente su ST2</li>
</ul>
<p>PS: io nel frattempo sono tornato a vim, e per ora ci sto molto comodo. Sublime Text rimane l’editor che consiglio a chiunque non abbia già un background vi/vim e non voglia o non possa investire tempo nell’impararlo.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Windows Azure ora supporta ufficialmente Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/windows-azure-ora-supporta-ufficialmente-python/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/windows-azure-ora-supporta-ufficialmente-python/</guid>
      <description>Windows Azure ora supporta ufficialmente Python. La pagina ufficiale consente di scaricare l’SDK e contiene alcuni tutorial per la creazione di applicazioni Django, Python e IPython direttamente da Visual Studio.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Windows Azure ora supporta ufficialmente Python. La <!-- raw HTML omitted -->pagina ufficiale<!-- raw HTML omitted --> consente di scaricare l’SDK e contiene alcuni tutorial per la creazione di applicazioni Django, Python e IPython direttamente da Visual Studio.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Convertire una data JSON in un oggetto datetime Python</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/convertire-una-data-json-in-un-oggetto-datetime-python/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/convertire-una-data-json-in-un-oggetto-datetime-python/</guid>
      <description>Abbiamo una stringa JSON che contiene una data:
fonte = &#39;{&amp;quot;ragione_sociale&amp;quot;: &amp;quot;CIR 2000&amp;quot;, &amp;quot;aggiornato_il&amp;quot;: &amp;quot;Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC&amp;quot;}&#39; Vediamo che succede se la convertiamo in un dizionario Python:
import simplejson as json json.loads(fonte) {&#39;aggiornato_il&#39;: &#39;Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC &#39;, &#39;ragione_sociale&#39;: &#39;CIR 2000&#39;} Facile, vero? C’è però un piccolo problema: aggiornato_il è ancora una stringa mentre a noi, per poterlo elaborare comodamente, serve un campo datetime.datetime. Come mai il pur potente modulo simplejson non converte correttamente la nostra data?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Abbiamo una stringa JSON che contiene una data:</p>
<pre><code>fonte = '{&quot;ragione_sociale&quot;: &quot;CIR 2000&quot;, &quot;aggiornato_il&quot;: &quot;Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC&quot;}'
</code></pre>
<p>Vediamo che succede se la convertiamo in un dizionario Python:</p>
<pre><code>import simplejson as json

json.loads(fonte)
{'aggiornato_il': 'Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC ', 'ragione_sociale': 'CIR 2000'}
</code></pre>
<p>Facile, vero? C’è però un piccolo problema: <code>aggiornato_il</code> è ancora una stringa mentre a noi, per poterlo elaborare comodamente, serve un campo <code>datetime.datetime</code>. Come mai il pur potente modulo <code>simplejson</code> non converte correttamente la nostra data?</p>
<h2 id="il-problema">Il problema</h2>
<p>Il fatto è che il JSON originale non fa nulla per informarci del fatto che il campo <code>aggiornato_il</code> esprime in realtà una data. La radice del problema sta nello standard JSON il quale non contempla la dichiarazione esplicita dei tipi di dati. In effetti la stessa questione si pone nella conversione di un numero non intero: va considerato un float, oppure un decimal? In quest’ultimo caso <code>simplejson</code> ci viene in aiuto con il parametro parse_float:</p>
<pre><code>import simplejson as json

json.loads('1.1', parse_float=decimal.Decimal)
Decimal('1.1')
</code></pre>
<p>Purtroppo, per il motivo visto prima, non esiste un equivalente per le date.</p>
<h2 id="la-soluzione-classica">La soluzione classica</h2>
<p>In questi casi la prassi comune è rendere esplicito, già all’interno della stringa JSON, il formato del campo. Qualcosa del genere:</p>
<pre><code>{&quot;aggiornato_il&quot;: &quot;$date: Wed, 06 Jun 2012 14:19:53 UTC&quot;}
</code></pre>
<p>Così facendo possiamo in seguito manipolare il dizionario restituito dal metodo <code>loads</code>: intercettare la direttiva <code>$date</code> e sostituire finalmente la stringa con una data. Una soluzione più raffinata è quella di sfruttare l’opzione <code>object_hook</code> che consente di invocare una nostra funzione ad ogni chiamata del metodo <code>loads</code>.</p>
<h2 id="la-mia-soluzione">La mia soluzione</h2>
<p>Nel mio caso il provider JSON è esterno, e non desidero obbligarlo a pre-processare le stringhe JSON inserendo clausole $date arbitrarie solo per soddisfare le esigenze della mia applicazione. Sfruttando l’opzione object_hook già accennata ho ottenuto una soluzione del tutto trasparente:</p>
<pre><code>fonte = '{&quot;aggiornato_il&quot;: &quot;Thu, 1 Mar 2012 10:00:49 UTC&quot;}'
dct = json.loads(fonte, object_hook=datetime_parser)
dct
{u'aggiornato_il': datetime.datetime(2012, 3, 1, 10, 0, 49)}


def datetime_parser(dct):
    for k, v in dct.items():
        if isinstance(v, basestring) and re.search(&quot; UTC&quot;, v):
            try:
                dct[k] = datetime.datetime.strptime(v, DATE_FORMAT)
            except:
                pass
    return dct
</code></pre>
<p>La funzione <code>datetime_parser</code> esamina gli elementi della stringa JSON. In caso di corrispondenza alla espressione regolare indicata in <code>re.search</code> tentiamo una conversione diretta al formato <code>datetime</code>. Data la specificità della espressione regolare la conversione dovrebbe avere successo. Il blocco <code>try... except</code> ci permette di ignorare un eventuale errore: in questo caso infatti presumiamo che si tratti di una stringa vera e propria e non, malgrado la somiglianza, di una data. L’unico vincolo imposto al provider JSON è l’adozione di un formato standard per rappresentare le date. Nel mio caso è il seguente:</p>
<pre><code>DATE_FORMAT = '%a, %d %b %Y %H:%M:%S UTC'
</code></pre>
<p>Per approfondimenti vi consiglio:</p>
<ul>
<li><!-- raw HTML omitted -->JSON econdoer and decoder<!-- raw HTML omitted --></li>
<li><a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/" title="Introduzione alle Regular Expression">Introduzione alle Regular Expression</a></li>
</ul>
<p>Per completezza c’è da aggiungere che l’adozione di un <!-- raw HTML omitted -->json schema<!-- raw HTML omitted --> consentirebbe la specifica dei tipi di dati JSON. Quest’ultima soluzione però, data la sua complessità, non è applicabile nel mio e in molti altri casi.</p>
<p>PS: ne ho scritto anche su <!-- raw HTML omitted -->Stack Overflow<!-- raw HTML omitted -->.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Primi passi con SSH</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/primi-passi-con-ssh/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/primi-passi-con-ssh/</guid>
      <description>Se siete ai primi passi nello sviluppo di applicazioni web vi consiglio la lettura di SSH: What and How. Senza troppi fronzoli l’articolo spiega le basi di SSH mettendo bene in luce le possibilità offerte da questo importante strumento di lavoro.
Ogni giorno molti sviluppatori web usano SSH (“Secure Shell”) per gestire i loro server, fare backup, lavorare in remoto e una miriade di altre cosette. Oggi vi spiego cos’è e da dove viene SSH e, soprattutto, vi insegno come configurarlo sul vostro server remoto o sulla vostra rete locale.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Se siete ai primi passi nello sviluppo di applicazioni web vi consiglio la lettura di <!-- raw HTML omitted -->SSH: What and How<!-- raw HTML omitted -->. Senza troppi fronzoli l’articolo spiega le basi di SSH mettendo bene in luce le possibilità offerte da questo importante strumento di lavoro.</p>
<blockquote>
<p>Ogni giorno molti sviluppatori web usano SSH (“Secure Shell”) per gestire i loro server, fare backup, lavorare in remoto e una miriade di altre cosette. Oggi vi spiego cos’è e da dove viene SSH e, soprattutto, vi insegno come configurarlo sul vostro server remoto o sulla vostra rete locale. Cominciamo!</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Come annullare una Commit in Git</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-annullare-una-commit-in-git/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-annullare-una-commit-in-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Usando &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Git&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; capita ogni tanto, vuoi per stanchezza o per distrazione, di lanciare commit sbagliate. Stamattina m’è capitato di sistemare del codice, testarlo e fare la commit… solo per scoprire di aver lavorato sulla branch sbagliata! Non è la prima volta che mi succede e non sarà nemmeno l’ultima. Poiché ho scarsa memoria ogni volta mi tocca usare google e ripescare quei due o tre comandi utili in questi casi. Ho pensato di appuntarli qui, un po’ per metterli a disposizione di tutti, un po’ per poterli ritrovare facilmente.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Usando <!-- raw HTML omitted -->Git<!-- raw HTML omitted --> capita ogni tanto, vuoi per stanchezza o per distrazione, di lanciare commit sbagliate. Stamattina m’è capitato di sistemare del codice, testarlo e fare la commit… solo per scoprire di aver lavorato sulla branch sbagliata! Non è la prima volta che mi succede e non sarà nemmeno l’ultima. Poiché ho scarsa memoria ogni volta mi tocca usare google e ripescare quei due o tre comandi utili in questi casi. Ho pensato di appuntarli qui, un po’ per metterli a disposizione di tutti, un po’ per poterli ritrovare facilmente.</p>
<h2 id="annullare-una-commit">Annullare una commit</h2>
<p>Se ancora non è stato stato eseguito il push verso un repo remoto:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>In Git <code>HEAD</code> è la commit più recente mentre <code>HEAD^</code> è la penultima (<code>HEAD^^</code> è la terzultima). In alternativa è possibile indicare l’SHA-1 dell’hash della commit alla quale si vuole tornare, qualunque essa sia:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Il numero di hash di ogni commit è rintracciabile con un semplice <code>git log --oneline</code></p>
<h2 id="differenza-tra---soft-e---hard">Differenza tra <code>--soft</code> e <code>--hard</code></h2>
<p>L’opzione <code>--soft</code> cancella la commit ma lascia i file invariati. Se volete riportare anche i file allo stato in cui si trovavano alla penultima commit:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Questo porterà “indietro nel tempo” il vostro repo, alla penultima commit. Sarà come se le ultime modifiche (e con esse l’ultima commit) non fossero mai esistite.</p>
<h2 id="e-se-la-commit-è-già-finita-nel-repository">E se la commit è già finita nel repository?</h2>
<p>Se la commit è già stata inviata a un repo remoto (push) è necessario seguire un’altra procedura:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Questo comando crea una <em>nuova commit</em> che annulla tutto ciò che è stato introdotto dalla commit indesiderata.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Guido van Rossum a EuroPython 2012</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/guido-van-rossum-a-europython-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/guido-van-rossum-a-europython-2012/</guid>
      <description>Partenza col botto per EuroPython 2012. I keynote introduttivi saranno tenuti nientemeno che dal creatore stesso del linguaggio, Guido Van Rossum, e da Alex Martelli. Ieri è stato annunciato il programma ufficiale e a quanto pare mi spetta l’inaugurazione della italian track martedì 3 luglio. Il giorno successivo sarò impegnato, ancora di prima mattina, con la versione in lingua inglese del mio talk:
Sviluppare una RESTful Web API con Python, Flask e MongoDB</description>
      <content:encoded><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Partenza col botto per <!-- raw HTML omitted -->EuroPython 2012<!-- raw HTML omitted -->. I keynote introduttivi saranno tenuti nientemeno che dal creatore stesso del linguaggio, Guido Van Rossum, e da Alex Martelli. Ieri è stato annunciato il <!-- raw HTML omitted -->programma ufficiale<!-- raw HTML omitted --> e a quanto pare mi spetta l’inaugurazione della italian track martedì 3 luglio. Il giorno successivo sarò impegnato, ancora di prima mattina, con la versione in lingua inglese del mio talk:</p>
<blockquote>
<p><!-- raw HTML omitted -->Sviluppare una RESTful Web API con Python, Flask e MongoDB<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>Nel corso dell’ultimo anno abbiamo lavorato all’implementazione Python di una RESTful Web API completa. Abbiamo imparato un bel po’ di cose sui best pattern REST e, naturalmente, abbiamo messo alla prova le ben note capacità web di Python, rilasciando nel frattempo un paio di progetti Open Source. Nel corso del mio intervento condividerò quel che abbiamo imparato. Prenderemo in considerazione il problematico design di una REST API ‘pura’. Vedremo che cosa offre Python in questo campo e scenderemo infine nel dettaglio, dando una occhiata al codice che abbiamo scritto. Alcune tecnologie/stack che tratteremo sono (in nessun ordine particolare): Flask, PyMongo, MongoDB, REST, JSON, XML, Heroku. Lo sapevi? Che ti piaccia o no, c’è una REST API nel tuo futuro.</p>
</blockquote>
<p>Scorrendo la lista degli speaker scopro che anche Amin Roacher, autore di Flask, e Ross Lawley di 10Gen (MongoDB) saranno della partita. Insomma ammetto che un po’ d’ansia da prestazione comincia ad affiorare. Sarà una bella sfida, e non vedo l’ora di affrontarla. Conto molto sul vostro supporto e incoraggiamento: ne avrò bisogno 😉</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare Git un passo alla volta con Git Immersion</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-git-un-passo-alla-volta-con-git-immersion/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-git-un-passo-alla-volta-con-git-immersion/</guid>
      <description>Già sapete che Git è uno degli strumenti senza i quali non potrei più vivere, ne ho scritto anche recentemente in Branching di successo per Git e Usare Git con Dropbox. Oggi vi propongo Git Immersion, fantastico sito-laboratorio per “immergersi” in Git imparandolo passo dopo passo.
Git Immersion è un tour guidato che ti accompagna in una passeggiata tra i fondamenti di Git, ispirato dalla premessa che conoscere una cosa significa usarla.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Già sapete che Git è uno degli strumenti senza i quali non potrei più vivere, ne ho scritto anche recentemente in <a href="http://nicolaiarocci.com/branching-di-successo-per-git/" title="Branching di successo per Git">Branching di successo per Git</a> e <a href="http://nicolaiarocci.com/usare-git-con-dropbox/" title="Usare Git con Dropbox">Usare Git con Dropbox</a>. Oggi vi propongo <!-- raw HTML omitted -->Git Immersion<!-- raw HTML omitted -->, fantastico sito-laboratorio per “immergersi” in Git imparandolo passo dopo passo.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<blockquote>
<p>Git Immersion è un tour guidato che ti accompagna in una passeggiata tra i fondamenti di Git, ispirato dalla premessa che conoscere una cosa significa usarla. Git è un sistema potente e sofisticato per il controllo di versione distribuito. Per lo sviluppatore conoscere e comprenderne le caratteristiche significa aprirsi a un nuovo e liberatorio approccio alla gestione del codice sorgente. Il modo migliore per padroneggiare Git è immergesi nelle sue utility ed operazioni, sperimentarlo in prima persona.</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Speaker a EuroPython 2012</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/speaker-a-europython-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/speaker-a-europython-2012/</guid>
      <description>EuroPython è la conferenza europea di riferimento per il linguaggio Python. Si terrà anche quest’anno a Firenze, dal 2 al 8 luglio. Sono in programma molti interventi davvero interessanti, cosa che rende ancor più soprendente il fatto che i miei talk siano stati votati così tanto.
Date un’occhiata al sito ufficiale per saperne di più sulla conferenza (in questo momento è ancora possibile approfittare dell’offerta early bird per l’acquisto dei biglietti); maggiori informazioni sui miei interventi tra qualche tempo, quando sarà ufficializzato il calendario dei talk.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>EuroPython è la conferenza europea di riferimento per il linguaggio Python. Si terrà anche quest’anno a Firenze, dal 2 al 8 luglio. Sono in programma molti interventi davvero interessanti, cosa che rende ancor più soprendente il fatto che i miei talk siano stati votati così tanto.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Date un’occhiata al <!-- raw HTML omitted -->sito ufficiale<!-- raw HTML omitted --> per saperne di più sulla conferenza (in questo momento è ancora possibile approfittare dell’offerta <em>early bird</em> per l’acquisto dei biglietti); maggiori informazioni sui miei interventi tra qualche tempo, quando sarà ufficializzato il calendario dei talk.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Usare Git con Dropbox</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/usare-git-con-dropbox/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/usare-git-con-dropbox/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;usare-dropbox-come-repository-git-remoto&#34;&gt;Usare Dropbox come repository Git remoto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Recentemente, più che altro per curiosità, ho giocato con una terza opzione: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Dropbox&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Per me Dropbox è uno strumento indispensabile sia per il lavoro che per le mie cose personali. Su qualunque computer io sia, ovunque mi trovi, grazie a Dropbox ho accesso al mio materiale. Dunque, mi son detto, perché non usarlo anche per il codice,  pur senza rinunciare al controllo versione offerto da Git?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://db.tt/V8L8FFo&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebbene ho scoperto che non solo è possibile, è anche molto semplice. In realtà non c’è nulla di nuovo in quel che vi mostro, la ‘magia’ la fa tutta Dropbox.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="usare-dropbox-come-repository-git-remoto">Usare Dropbox come repository Git remoto</h2>
<p>Recentemente, più che altro per curiosità, ho giocato con una terza opzione: <!-- raw HTML omitted -->Dropbox<!-- raw HTML omitted -->. Per me Dropbox è uno strumento indispensabile sia per il lavoro che per le mie cose personali. Su qualunque computer io sia, ovunque mi trovi, grazie a Dropbox ho accesso al mio materiale. Dunque, mi son detto, perché non usarlo anche per il codice,  pur senza rinunciare al controllo versione offerto da Git?</p>
<p><a href="http://db.tt/V8L8FFo"><!-- raw HTML omitted --></a></p>
<p>Ebbene ho scoperto che non solo è possibile, è anche molto semplice. In realtà non c’è nulla di nuovo in quel che vi mostro, la ‘magia’ la fa tutta Dropbox.</p>
<h2 id="creare-un-git-repository-8216remoto8217-su-drobox">Creare un Git repository ‘remoto’ su Drobox</h2>
<p>Se siete su Linux o Mac aprite una finestra terminale; su Windows aprite semplicemente Git Bash. Se avete una installazione predefinita la cartella Dropbox si trova nella HOME di Linux e Mac, oppure nella Documenti di Windows.</p>
<p>Spostatevi nella cartella Dropbox:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Una volta entrati in ~/Dropbox create un ‘bare’ repository:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Il nostro repository privato, l’equivalente di un repo remoto alla GitHub per capirci, è pronto. Lo useremo per tenere sincronizzati i nostri computer. Naturalmente appoggiarci a Dropbox ci garantisce anche la possibilità di ricorrere a un restore di emergenza nel caso il codice venga perduto localmente.</p>
<h2 id="creare-il-git-repository-locale">Creare il Git repository locale</h2>
<p>Su ognuno dei computer creiamo il repository locale:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Lavoriamo un po’, quindi facciamo la nostra commit locale:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Ora colleghiamo il repo “remoto” (quello in Dropbox) al nostro repository locale:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Ora possiamo fare il push verso il remoto dei files locali. Dal branch [cci lang=”bash” theme=”default”]master[/cci] verso [cci lang=”bash” theme=”default”]origin[/cci]:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Fatto! Possiamo simulare facilmente il lavoro su un’altro computer. Basta clonare [cci lang=”bash” theme=”default”]progetto[/cci] dal ‘remoto’, cambiare qualche file e salvarlo:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Torniamo ora al folder locale originale. Possiamo sincronizzarlo e aggiornarlo con le modifiche fatte sul “secondo computer”:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="il-versioning-di-dropbox">Il versioning di Dropbox</h2>
<p>Dropbox è dotato di un proprio sistema di versioning, pertanto aggiungere Git potrebbe sembrare superfluo. Qualunque sviluppatore avvezzo a Git vi dirà che non è così. Il versioning di Dropbox è adatto a file di testo, fogli di calcolo, immagini e quant’altro ma non ha niente a che vedere con le capacità di manutenzione e gestione dei progetti offerte da Git.</p>
<h2 id="git-e-dropbox-per-gruppi-di-lavoro">Git e Dropbox per gruppi di lavoro?</h2>
<p>E’ sufficiente condividere il folder Dropbox con altre persone per creare un ambiente di sviluppo privato ma condiviso col proprio gruppo di lavoro. In quest’ultimo caso la probabilità di conflitti aumenta notevolmente. Si tratta di una soluzione forse interessante per mini-team di 2 o 3 persone nei quali è relativamente facile evitare la generazione di conflitti (evitare le push contemporanee).</p>
<h2 id="concludendo">Concludendo</h2>
<p>BitBucket o GitHub (a pagamento) rimangono la soluzione ideale, e offrono molte funzionalità comunque assenti in Git+Dropbox (interfaccia web, wiki, issues, eccetera). Per piccoli progetti personali Dropbox offre una alternativa a buon mercato, rapida e comoda.</p>
<p><em>PS: se create un account Dropbox dal link dell’articolo, oppure da <!-- raw HTML omitted -->questo<!-- raw HTML omitted -->, ricevete 500BMB extra (e altrettanti ne otterrà il sottoscritto)!</em></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>7 Risorse Per Sviluppatori JavaScript</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/7-risorse-per-sviluppatori-javascript/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/7-risorse-per-sviluppatori-javascript/</guid>
      <description>Anni fa JavaScript era considerato più che altro una seccatura: produceva queste animazioni e trailer per il browser e poco altro. Ora tutto è cambiato. JavaScript è eletto a linguaggio funzionale di prima classe e in rete sono disponibili risorse innumerevoli . Condivido con voi alcune delle mie fonti migliori, che uso per tenermi aggiornato su librerie, progetti e JavaScript in generale. – Rob Bazinet</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>Anni fa JavaScript era considerato più che altro una seccatura: produceva queste animazioni e trailer per il browser e poco altro. Ora tutto è cambiato. JavaScript è eletto a linguaggio funzionale di prima classe e in rete sono disponibili risorse innumerevoli . Condivido con voi alcune delle mie fonti migliori, che uso per tenermi aggiornato su librerie, progetti e JavaScript in generale. – Rob Bazinet</p>
</blockquote>
<!-- raw HTML omitted -->
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Sublime Text 2 un anno dopo</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sublime-text-2-un-anno-dopo/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sublime-text-2-un-anno-dopo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Proprio un anno fa &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;presentavo Sublime Text 2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Dopo dodici mesi ho pensato di fare il punto della situazione. Si sono susseguiti una serie di aggiornamenti importanti, il prodotto è più maturo e devo dire che in questo periodo non mi ha affatto deluso: è ancora il mio editor di codice preferito. Nel frattempo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Sublime Text 2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è diventato &lt;em&gt;mainstream.&lt;/em&gt; Me ne sono reso conto in questi giorni, quando articoli, recensioni, trucchi e suggerimenti su Sublime Text 2 affioravano ripetutamente nel mio feed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi propongo alcune delle caratteristiche che ne fanno, almeno per quanto riguarda il mio modo di lavorare, l’editor ideale.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Proprio un anno fa <!-- raw HTML omitted -->presentavo Sublime Text 2<!-- raw HTML omitted -->. Dopo dodici mesi ho pensato di fare il punto della situazione. Si sono susseguiti una serie di aggiornamenti importanti, il prodotto è più maturo e devo dire che in questo periodo non mi ha affatto deluso: è ancora il mio editor di codice preferito. Nel frattempo <!-- raw HTML omitted -->Sublime Text 2<!-- raw HTML omitted --> è diventato <em>mainstream.</em> Me ne sono reso conto in questi giorni, quando articoli, recensioni, trucchi e suggerimenti su Sublime Text 2 affioravano ripetutamente nel mio feed.</p>
<p>Vi propongo alcune delle caratteristiche che ne fanno, almeno per quanto riguarda il mio modo di lavorare, l’editor ideale.</p>
<h2 id="multi-piattaforma">Multi piattaforma</h2>
<p>Sublime Text gira egualmente bene su OSX, Windows e Linux. Lavorando su Mac a casa e con Windows in ufficio per me è sempre stato difficile trovare un editor di codice di alta qualità da poter usare in entrambi gli ambienti. TextMate? Solo per Mac. Notepad++? Solo per Windows. Si lo so che Eclipse e altre IDE sofisticate sono multi piattaforma ma il fatto è che io le IDE non le sopporto più. Le ho usate per vent’anni, e tuttora sono vincolato a Visual Studio (un prodotto comunque eccellente) per gran parte del mio tempo. Da quando sono potuto tornare alle origini, ovvero ai semplici text editor, mi ci rifugio appena possibile.</p>
<p>Bisognerebbe poi intendersi sul quel ‘semplici’ perché come vedremo Sublime Text e gli altri editor, moderni e non, sono semplici solo in apparenza.</p>
<p>Una critica a Sublime Text 2 multi piattaforma mi sento di farla, e riguarda la non completa uniformità dei menu tra le diverse piattaforme. Per esempio le Preferenze sono  nel menu principale in OSX, mentre se ricordo bene in Windows stanno in ‘Tools’.</p>
<h2 id="command-palette">Command Palette</h2>
<p>Come dicevo Sublime Text 2 è ricco di funzionalità, la gran parte attivate da menu con gran lavoro di mouse. Esistono le scorciatoie di tastiera per i comandi più frequenti, ma Sublime ci mette a disposizione qualcosa di più, la Command Palette.</p>
<p>Premete <code>Shift-Command-P</code> per ottenere l’apertura della Command Palette:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>La lista contiene i comandi disponibili in Sublime. Basta scrivere <em>anche solo una parte</em> del nome del comando per ottenerne la rapida selezione. Per attivarlo basta premere <code>Invio</code>. Si tratta di una soluzione davvero comoda, alla TextMate, che risparmia il mouse ed è ben implementata. Nell’immagine vedete come per installare un nuovo package mi basti premere una lettera (la ‘i’), anche se non è quella iniziale.</p>
<h2 id="passaggio-rapido-da-un-file-all8217altro">Passaggio rapido da un file all’altro</h2>
<p>Ogni file aperto è contenuto in una scheda. Possiamo passare da un file all’altro cliccando sulle schede oppure usando la tastiera per scorrerle in sequenza. Ma possiamo anche ricorrere al comando <code>Command-P</code> per aprire una palette di selezione file, la quale implementa la stessa modalità di ricerca già vista nella Command Palette:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Ciò che rende questa palette davvero utile è il fatto che man mano che scriviamo Sublime attiva (mette in primo piano) il file che soddisfa la nostra query. Dopo un paio di volte non potrete più tornare al mouse.</p>
<h2 id="cursore-multiplo">Cursore multiplo</h2>
<p>Immaginate di selezionare più aree del codice e trattarle come se fossero tutte sotto un unico cursore. Ebbene è possibile, ed impagabile. Potete vedere questa modalità all’opera nel breve <!-- raw HTML omitted -->screencast<!-- raw HTML omitted --> messo a disposizione dai ragazzi di NetTuts, io mi limito a spiegarvi le alternative per attivarla:</p>
<ul>
<li>Premere <code>Command</code> e cliccare nei punti in cui volete attivare il cursore multiplo</li>
<li>Selezionare blocchi di testo e premere <code>Shift-Command-L</code></li>
<li>Mettere il cursore sotto una parola e premere <code>Command-D</code> per selezionarne le occorrenze successive attivando il cursore per ognuna</li>
<li>Selezionare una parola e premere <code>Control-Command-G</code> per selezionarne tutte le occorrenze attivando per ognuna il cursore</li>
</ul>
<h2 id="passaggio-rapido-a-funzioni-e-metodi">Passaggio rapido a funzioni e metodi</h2>
<p>Oltre alle funzioni di ricerca classiche possiamo passare rapidamente da un metodo all’altro ricorrendo alla magica command palette vista prima. Basta <code>Command-R</code> per attivarla:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>In Visual Studio ho sempre odiato il passaggio tra funzioni/metodi/classi implementato col solo match delle lettere iniziali, e addirittura suddiviso in due combo diverse (una per gli oggetti, l’altra per i metodi). Qui siamo a tutto un’altro livello.</p>
<h2 id="c8217è-vim-dentro">C’è Vim dentro</h2>
<p>Chi è abituato a Vim non disperi: è possibile attivare la modalità ‘Vintage’ che attiva il key binding del famoso editor Unix. Magicamente abbiamo a disposizione Command e Insert mode e molti dei comandi di editing più comuni in Vim. Per informazioni consultate la pagina sul <!-- raw HTML omitted -->Vintage Mode<!-- raw HTML omitted --> della documentazione.</p>
<h2 id="e-c8217è-pure-un-po8217-textmate">E c’è pure un po’ TextMate</h2>
<p>Temi e bundle di TextMate funzionano in Sublime Text, basta metterli nel folder Packages. Se siete legati a TextMate valutate la possibilità di passare a Sublime, potrebbe valerne la pena.</p>
<h2 id="package-control">Package Control</h2>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Sublime è ricco di estensioni (package) e consente di installare quelle TextMate. Il <!-- raw HTML omitted -->Package Control<!-- raw HTML omitted --> (da installare a parte) rende facile la loro gestione direttamente dalla Command Palette.</p>
<h2 id="concludendo">Concludendo</h2>
<p>Naturalmente non è tutto qui. Ampia scelta di temi custom e standard (io uso <!-- raw HTML omitted -->Monokai Soda<!-- raw HTML omitted -->), Plugin come se piovesse (tra i quali uso abitualmente quelli per Git e StackOverflow), modalità ‘distraction free’ e full screen, personalizzazione dei key binding, syntax highlighting di tutti i linguaggi più diffusi… ci sarebbe ancora tanto da dire.</p>
<p>Ammetto che molte di queste caratteristiche non sono una esclusiva di Sublime Text 2, tuttavia quel che apprezzo in questo prodotto è la velocità e l’immediatezza con le quali queste sono utilizzabili. Cerco di usare il mouse il meno possibile e con Sublime riesco a fare tutto senza metterci mano, il che aumenta la mia produttività. Come ogni buon editor Sublime non interferisce con la scrittura del codice ma, quando serve, è pronto a dare una mano con una ricchezza di strumenti invidiabile.</p>
<p>Spero di avervi convinto a dare una occhiata. Sublime Text 2 è a pagamento, anche se la modalità demo non è a tempo e si limita a proporre l’acquisto ogni tanto.</p>
<p>Vi lascio con l’invito a dare un’occhiata al video di Andrey Tarantsov sul suo <!-- raw HTML omitted -->Workflow con Sublime Text<!-- raw HTML omitted -->. Ha riscosso molto successo quando l’ho segnalato su Twitter, e per un buon motivo.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Una REST API che adatta le sue risposte al MIME Media-Type delle richieste HTTP</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-implementare-un-web-service-rest-che-adatta-le-risposte-al-mime-media-type-delle-richieste-http/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-implementare-un-web-service-rest-che-adatta-le-risposte-al-mime-media-type-delle-richieste-http/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da qualche tempo sto lavorando alla implementazione di una REST API. In linea generale e semplificando, una &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;API&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è un servizio che espone alcune funzionalità, è accessibile via internet più o meno liberamente ed è, infine, utilizzabile non solo da persone fisiche ma anche e soprattutto da altre applicazioni. Un esempio di API è quella di Facebook, che consente a chiunque di creare applicazioni che interagiscono con gli utenti e le pagine Facebook. Già, se non ci fosse la API non esisterebbero i terribili giochini Facebook…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle specifiche &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;REST&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; più importanti vuole che un servizio RESTful sia in grado di fornire dati in più formati, in modo tale da soddisfare il maggior numero possibile di utenti/applicazioni. Immaginiamo un servizio che fornisce i risultati delle partite del campionato di calcio. Supponiamo che arrivino tre richieste successive per lo stesso risultato: la prima potrebbe chiedere una risposta in formato XML, la seconda in JSON e la terza in HTML. Il  nostro servizio deve rispondere a tutte e tre le richieste, adattando il flusso di dati della risposta al formato di ognuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Nel mio caso la API che sto implementando supporta XML, JSON, HTML e testo puro. E’ scritta in Python (ma va!) e si appoggia all’eccellente &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Flask&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; micro web framework. Per risolvere in maniera elegante il problema delle risposte multi-formato ho deciso di usare i &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;decorator&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, una delle caratteristiche più interessanti di Python. Dopo un po’ di lavoro in proprio ho scoperto che qualcuno aveva già risolto il problema, per giunta con la stessa tecnica. &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;MimeRender&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; di Martin Blech è un’ottima soluzione, solo che è specifica per web.py (un altro web framework). La mia soluzione non disponeva di alcune opzioni interessanti che MimeRender include; ho deciso allora di scrivere un port di MimeRender per Flask, e di metterlo a disposizione del pubblico.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Da qualche tempo sto lavorando alla implementazione di una REST API. In linea generale e semplificando, una <!-- raw HTML omitted -->API<!-- raw HTML omitted --> è un servizio che espone alcune funzionalità, è accessibile via internet più o meno liberamente ed è, infine, utilizzabile non solo da persone fisiche ma anche e soprattutto da altre applicazioni. Un esempio di API è quella di Facebook, che consente a chiunque di creare applicazioni che interagiscono con gli utenti e le pagine Facebook. Già, se non ci fosse la API non esisterebbero i terribili giochini Facebook…</p>
<p>Una delle specifiche <!-- raw HTML omitted -->REST<!-- raw HTML omitted --> più importanti vuole che un servizio RESTful sia in grado di fornire dati in più formati, in modo tale da soddisfare il maggior numero possibile di utenti/applicazioni. Immaginiamo un servizio che fornisce i risultati delle partite del campionato di calcio. Supponiamo che arrivino tre richieste successive per lo stesso risultato: la prima potrebbe chiedere una risposta in formato XML, la seconda in JSON e la terza in HTML. Il  nostro servizio deve rispondere a tutte e tre le richieste, adattando il flusso di dati della risposta al formato di ognuna.</p>
<p><!-- raw HTML omitted -->Nel mio caso la API che sto implementando supporta XML, JSON, HTML e testo puro. E’ scritta in Python (ma va!) e si appoggia all’eccellente <!-- raw HTML omitted -->Flask<!-- raw HTML omitted --> micro web framework. Per risolvere in maniera elegante il problema delle risposte multi-formato ho deciso di usare i <!-- raw HTML omitted -->decorator<!-- raw HTML omitted -->, una delle caratteristiche più interessanti di Python. Dopo un po’ di lavoro in proprio ho scoperto che qualcuno aveva già risolto il problema, per giunta con la stessa tecnica. <!-- raw HTML omitted -->MimeRender<!-- raw HTML omitted --> di Martin Blech è un’ottima soluzione, solo che è specifica per web.py (un altro web framework). La mia soluzione non disponeva di alcune opzioni interessanti che MimeRender include; ho deciso allora di scrivere un port di MimeRender per Flask, e di metterlo a disposizione del pubblico.</p>
<h2 id="istruzioni-per-l8217uso">Istruzioni per l’uso</h2>
<p>Prima di tutto è necessario fornire le funzioni da usare per il rendering, una per ogni formato che intendiamo supportare:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Quindi decoriamo la nostra funzione, definendo per lei la mappa delle funzioni di rendering:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Tutto qui! In caso di richiesta GET la funzione <code>index</code> restituisce un dizionario, il quale verrà reso da MimeRender come XML, JSON o quant’altro, a seconda del Content-Type specificato nella richiesta HTTP:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Su <!-- raw HTML omitted -->github <!-- raw HTML omitted -->trovate l’esempio completo nonché il codice sorgente del renderer, che potete scaricare liberamente.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il Piccolo Libro di MongoDB</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update: il &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb-edizione-italiana/&#34; title=&#34;Il Piccolo Libro di MongoDB, Edizione Italiana&#34;&gt;Piccolo Libro di MongoDB, Edizione Italiana&lt;/a&gt; è ora disponibile online.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho cominciato a lavorare alla traduzione autorizzata dell’ottimo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;The Little MongoDB Book&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; di Karl Seguin. Ho scovato il libro di Karl mentre raccoglievo la documentazione per un nuovo progetto super-segreto (!) a cui sto lavorando. Lo ritengo un’ottima introduzione al mondo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;NoSQL&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; in generale e naturalmente al fantastico &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;MongoDB&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il titolo italiano sarà Il Piccolo Libro di MongoDB. La traduzione prosegue costante ma a piccoli passi perché purtroppo o per fortuna di tempo libero ne ho poco. Al momento sono tradotti più o meno grossolanamente l’introduzione e il primo capitolo. Mi farebbe comodo un po’ di aiuto, in particolare per quanto riguarda la revisione del testo. Se qualcuno vuol dare una mano è il benvenuto: potete fare delle &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; direttamente su &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;GitHub&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; (metodo preferibile), oppure mandarmi le correzioni via mail. In cambio vi prometto una menzione d’onore e l’eterna gratitudine dei futuri cultori italiani di MongoDB!&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>Update: il <a href="http://nicolaiarocci.com/il-piccolo-libro-di-mongodb-edizione-italiana/" title="Il Piccolo Libro di MongoDB, Edizione Italiana">Piccolo Libro di MongoDB, Edizione Italiana</a> è ora disponibile online.</em></p>
<p>Ho cominciato a lavorare alla traduzione autorizzata dell’ottimo <!-- raw HTML omitted -->The Little MongoDB Book<!-- raw HTML omitted --> di Karl Seguin. Ho scovato il libro di Karl mentre raccoglievo la documentazione per un nuovo progetto super-segreto (!) a cui sto lavorando. Lo ritengo un’ottima introduzione al mondo <!-- raw HTML omitted -->NoSQL<!-- raw HTML omitted --> in generale e naturalmente al fantastico <!-- raw HTML omitted -->MongoDB<!-- raw HTML omitted -->.</p>
<p>Il titolo italiano sarà Il Piccolo Libro di MongoDB. La traduzione prosegue costante ma a piccoli passi perché purtroppo o per fortuna di tempo libero ne ho poco. Al momento sono tradotti più o meno grossolanamente l’introduzione e il primo capitolo. Mi farebbe comodo un po’ di aiuto, in particolare per quanto riguarda la revisione del testo. Se qualcuno vuol dare una mano è il benvenuto: potete fare delle <em>pull request</em> direttamente su <!-- raw HTML omitted -->GitHub<!-- raw HTML omitted --> (metodo preferibile), oppure mandarmi le correzioni via mail. In cambio vi prometto una menzione d’onore e l’eterna gratitudine dei futuri cultori italiani di MongoDB!</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>A lavori ultimati rilascerò il Piccolo Libro di MongoDB nei formati PDF, ePub, .mobi e probabilmente HTML. Se avete commenti o suggerimenti in proposito fatemelo sapere!</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Python nella scuola italiana. Si può.</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-nella-scuola-italiana-si-puo/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-nella-scuola-italiana-si-puo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mia moglie è docente nel liceo artistico della nostra città. L’anno scorso era coinvolta in un progetto che vedeva studenti e professori impegnati nella progettazione di un monumento da installare nella sede dell’Autorità Portuale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il soggetto scelto dal team erano le onde del mare e ben presto si pose il problema di rappresentarle realisticamente. Un insegnate di Matematica suggerì di ricorrere alla teoria dei &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;frattali&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Idea brillante che offriva l’opportunità di un approfondimento didattico piuttosto insolito per un liceo artistico.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Mia moglie è docente nel liceo artistico della nostra città. L’anno scorso era coinvolta in un progetto che vedeva studenti e professori impegnati nella progettazione di un monumento da installare nella sede dell’Autorità Portuale.</p>
<p>Il soggetto scelto dal team erano le onde del mare e ben presto si pose il problema di rappresentarle realisticamente. Un insegnate di Matematica suggerì di ricorrere alla teoria dei <!-- raw HTML omitted -->frattali<!-- raw HTML omitted -->. Idea brillante che offriva l’opportunità di un approfondimento didattico piuttosto insolito per un liceo artistico.</p>
<p>Le competenze informatiche del nostro intraprendente professore risalivano credo ai tempi dell’università, e i ragazzi erano a digiuno di qualunque nozione tecnica. Nel corso della discussione mia moglie, più che altro per associazione d’idee, buttò lì una frase:</p>
<blockquote>
<p>mio marito è un gran sostenitore del linguaggio Python, dice sempre che è l’ideale per imparare e che dovrebbero insegnarlo nelle scuole</p>
</blockquote>
<p>La cosa sembrava finita lì senonché dopo qualche giorno il professore irruppe in sala insegnanti, puntò dritto su mia moglie e l’apostrofò così:</p>
<blockquote>
<p>ho scritto questo programmino in Python, non è che tuo marito può darci una occhiata perché sai funziona, ma non disegna proprio il frattale che serve a noi – ci va vicino</p>
</blockquote>
<p>Immaginate la mia sorpresa quando la sera, a casa, mia moglie mi raccontò tutta la faccenda. La mia prima reazione è stata quella di correre al computer per dare un’occhiata al codice:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Mi sono subito reso conto che si trattava di una implementazione parziale della <!-- raw HTML omitted -->Curva (o fiocco) di Koch<!-- raw HTML omitted -->, una delle prime curve frattali documentate e anche una delle più famose. Una volta corretto il problema l’output restituito dal programma è stato questo:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Non male davvero. Per ammissione dello stesso autore sappiamo che il codice era in parte scopiazzato (in rete si trovano implementazioni della curva di Koch in tutti i linguaggi), ma non è questo il punto.</p>
<p>Il fatto è che un professore di uno sperduto liceo artistico (artistico!) italiano ha:</p>
<ol>
<li>adottato Python per una lezione in classe</li>
<li>dimostrato che nella scuola ci sono anche (molti) docenti intraprendenti, appassionati e competenti</li>
</ol>
<p>Qualche mese più tardi un’altra docente, che mi chiedeva consiglio su come approcciare la programmazione in classe, ha rifiutato categoricamente la mia proposta di Python perché “non l’aveva mai sentito nominare”. Scelse invece il linguaggio C perché “molto più affermato”.</p>
<p>Senz’altro, anche se nutro seri dubbi sul fatto che la sua scelta sia la migliore da un punto di vista didattico. Dubito, per esempio, che dopo un giorno o due lei e i suoi studenti sarebbero stati in grado di scrivere un’implementazione C della curva di Koch.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Ci sono più offerte di lavoro che Programmatori .NET</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ci-sono-piu-offerte-di-lavoro-che-programmatori-net/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ci-sono-piu-offerte-di-lavoro-che-programmatori-net/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ai primi di ottobre &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;TechCrunch&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; riportava una notizia interessante: negli Stati Uniti ci sarebbe carenza di sviluppatori .NET. La piattaforma di recruitment Dice dichiara che le offerte di lavoro .NET aumentano del 25% ogni anno, e che la gran parte delle ricerche sui loro database riguarda skill .NET. Ai primi di ottobre 2011 sarebbero state oltre 10.000 le richieste inevase di figure professionali .NET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notizie di questo tipo vanno prese con beneficio di inventario anche se in questo caso una conferma indiretta viene da WANTED Analytics, che a Settembre ha pubblicato un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;report&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; indipendente che sembra giungere alle stesse conclusioni. Anche i &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;commenti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; all’articolo di TechCrunch sono confortanti: ci sono aziende che ammettono di essere a caccia di sviluppatori .NET e ci sono programmatori che confermano di ricevere continuamente offerte di lavoro (non mancano quelli che sono passati ad altri linguaggi e non se ne pentono).&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ai primi di ottobre <!-- raw HTML omitted -->TechCrunch<!-- raw HTML omitted --> riportava una notizia interessante: negli Stati Uniti ci sarebbe carenza di sviluppatori .NET. La piattaforma di recruitment Dice dichiara che le offerte di lavoro .NET aumentano del 25% ogni anno, e che la gran parte delle ricerche sui loro database riguarda skill .NET. Ai primi di ottobre 2011 sarebbero state oltre 10.000 le richieste inevase di figure professionali .NET.</p>
<p>Notizie di questo tipo vanno prese con beneficio di inventario anche se in questo caso una conferma indiretta viene da WANTED Analytics, che a Settembre ha pubblicato un <!-- raw HTML omitted -->report<!-- raw HTML omitted --> indipendente che sembra giungere alle stesse conclusioni. Anche i <!-- raw HTML omitted -->commenti<!-- raw HTML omitted --> all’articolo di TechCrunch sono confortanti: ci sono aziende che ammettono di essere a caccia di sviluppatori .NET e ci sono programmatori che confermano di ricevere continuamente offerte di lavoro (non mancano quelli che sono passati ad altri linguaggi e non se ne pentono).</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="perché-la-carenza-di-programmatori-net">Perché la carenza di Programmatori .NET?</h2>
<p>Secondo TechCrunch gli sviluppatori .NET tendono a spostarsi su altre piattaforme perché temono di rimanere tagliati fuori dal mercato, visto che la tendenza del momento vuole i linguaggi open source far la parte del leone. Ci sarebbe inoltre una motivazione economica. Secondo Dice negli Stati Uniti i programmatori .NET guadagnano in media $83.000, mentre quelli Java arrivano a $91.000.</p>
<h2 id="e-in-italia">E in Italia?</h2>
<p>Per quanto ne so non esistono dati sulla situazione italiana (se ne sapete qualcosa fatemelo sapere: li segnalerò volentieri). Un mio <!-- raw HTML omitted -->rapido test<!-- raw HTML omitted --> ha prodotto risultati incoraggianti: oltre 30 pagine di offerte di lavoro in ambito .NET. Non mi intendo di recruitment ma senz’altro è facile rilevare che, come negli Stati Uniti, anche da noi girano migliaia di applicazioni legacy .NET che assicureranno continuità di impiego anche nel lungo periodo. Probabilmente, ma si tratta di una mia sensazione, nel nostro paese la piattaforma Microsoft è meno diffusa in ambito Enterprise. Senz’altro la media dei salari IT europei (e italiani soprattutto) è più bassa di quella americana.</p>
<p>Anche da noi la tendenza è comunque verso l’open source e d’altra parte la stessa Microsoft <!-- raw HTML omitted -->si muove<!-- raw HTML omitted --> da anni anche in questa direzione pur senza intaccare il suo modello di business principale. Tempo fa mi sono dilungato sul <a href="http://nicolaiarocci.com/perche-le-web-startup-non-amano-net-framework/" title="Perché le Web Startup non amano il .NET Framework?">perché le web startup non amano il .NET Framework</a> e tutto sommato credo che quelle conclusioni siano valide tutt’ora. Certo mi fa piacere apprendere che la piattaforma sulla quale ho investito oltre quindici anni di carriera sta vivendo, almeno dal punto di vista del recruitment, una seconda giovinezza.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Python per il Web</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-per-il-web/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-per-il-web/</guid>
      <description>Python for the Web è una agile guida introduttiva per chi vuole accedere al Web via Python. Vengono presentate tre eccellenti librerie: Requests, simplejson e lxml. La prima consente di interagire facilmente coi siti Web da Python, la seconda serve a processare i flussi JSON e l’ultima è una fantastica risorsa per lo scraping (l’ho usata in un mio progetto, ve la consiglio senz’altro). L’ultimo argomento della guida è la creazione di siti web in Python attraverso il framework Django.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Python for the Web<!-- raw HTML omitted --> è una agile guida introduttiva per chi vuole accedere al Web via Python. Vengono presentate tre eccellenti librerie: <!-- raw HTML omitted -->Requests<!-- raw HTML omitted -->, <!-- raw HTML omitted -->simplejson<!-- raw HTML omitted --> e <!-- raw HTML omitted -->lxml<!-- raw HTML omitted -->. La prima consente di interagire facilmente coi siti Web da Python, la seconda serve a processare i flussi JSON e l’ultima è una fantastica risorsa per lo scraping (l’ho usata in un mio progetto, ve la consiglio senz’altro). L’ultimo argomento della guida è la creazione di siti web in Python attraverso il framework <!-- raw HTML omitted -->Django<!-- raw HTML omitted -->.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Più che una guida, Python for the Web è un <em>appetizer</em> che vi invoglierà ad approfondire gli argomenti trattati. Se state cominciando con Python, date una occhiata.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il Linguaggio più importante per il Programmatore</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-linguaggio-piu-importante-per-il-programmatore/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-linguaggio-piu-importante-per-il-programmatore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Molti programmatori hanno difficoltà nel gestire la comunicazione. Non intendo quella di rete, ma quella interpersonale. E’ forse per questo che gran parte di loro preferisce lavorare in proprio. Ciò gli consente di non dover comunicare o perlomeno di farlo il meno possibile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luogo comune vuole che i programmatori siano persone chiuse, a volte timide, oppure scontrose e irascibili; più interessate al codice che non alle relazioni interpersonali.  E’ pur vero che il nostro lavoro richiede concentrazione. Molti &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;sostengono&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; che programmare è una forma d’arte e la gran parte degli artisti (pittori, scultori, disegnatori) non lavora forse in silenzio?&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Molti programmatori hanno difficoltà nel gestire la comunicazione. Non intendo quella di rete, ma quella interpersonale. E’ forse per questo che gran parte di loro preferisce lavorare in proprio. Ciò gli consente di non dover comunicare o perlomeno di farlo il meno possibile.</p>
<p>Luogo comune vuole che i programmatori siano persone chiuse, a volte timide, oppure scontrose e irascibili; più interessate al codice che non alle relazioni interpersonali.  E’ pur vero che il nostro lavoro richiede concentrazione. Molti <!-- raw HTML omitted -->sostengono<!-- raw HTML omitted --> che programmare è una forma d’arte e la gran parte degli artisti (pittori, scultori, disegnatori) non lavora forse in silenzio?</p>
<p>Tuttavia anche i più abili nell’eludere ogni forma di contatto prima o poi si vedranno costretti a comunicare con una persona importante: il cliente. Di tutte le forme di comunicazione professionale, quella col cliente è senz’altro la più delicata. Ne va del nostro lavoro e purtroppo in questo caso ci troviamo spesso ad affrontare un problema importante, quello che <!-- raw HTML omitted -->Chris Eidhof<!-- raw HTML omitted --> definisce la “perdita di segnale”.</p>
<blockquote>
<p>Ogni volta che comunichiamo c’è un rumore di fondo. Se le parti hanno competenze diverse, frammenti del messaggio andranno perduti. In linea generale, più le esperienze sono vicine (due programmatori che parlano tra di loro), minore è la perdita di segnale.</p>
</blockquote>
<p>Quando le aree di competenza sono divergenti (come capita tra programmatore e cliente) è necessario adottare, a volte forgiare, un linguaggio comprensibile per entrambi. Quasi sempre questo è più vicino al cliente che non al programmatore, per il quale l’impegno è notevole. Il rischio da evitare sono le incomprensioni e i conseguenti, inevitabili, ritardi nel lavoro.</p>
<p>A differenza dei linguaggi di programmazione, che una volta acquisiti entrano definitivamente nel bagaglio del programmatore, i linguaggi da adottare coi clienti tendono a cambiare di volta in volta a causa delle variabili in gioco, prime tra tutte il grado di alfabetizzazione informatica e l’area di competenza (ambito professionale) della controparte.</p>
<p>Qualche esempio può essere utile. Godetevi le mie tre <em>gaffes</em> più recenti, non tutte avvenute sul lavoro. D’altronde questa faccenda della scelta del linguaggio giusto non è certo confinata al solo ambito professionale. La prima riguarda la mia non proprio brillante comunicazione su Facebook:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Il secondo incidente è avvenuto proprio su questo sito:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>In quest’ultimo caso si potrebbe obiettare che l’errore è del visitatore che è capitato nel posto sbagliato. Non è così perché l’avevo indotto io alla visita, pubblicando il link su Facebook. E veniamo al caso più interessante perché ha coinvolto un mio cliente la settimana scorsa:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Qui il nostro servizio di assistenza si era espresso chiaramente. Il fatto è che la parola ‘immagine’ ha un significato ben diverso a seconda che venga intesa da un tecnico informatico o da un commerciante di liquori. Pur avendo compreso perfettamente la richiesta, evidentemente non avrebbe avuto idea di come soddisfarla. Direi che in questo caso ha saputo arrangiarsi brillantemente. In effetti il supporto tecnico è uno dei campi nei quali il conflitto tra competenze e linguaggi diversi tende a generare i risultati più disastrosi.</p>
<p>Descrivere il problema col giusto linguaggio è il primo passo, forse il più importante, per trovarne la soluzione. Apprendere il dizionario del cliente è determinante per attivare una comunicazione efficace. Temo che nella gran parte dei progetti software non ci si provi nemmeno, e forse per questa ragione tanti programmi risultano difficili da utilizzare.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Sui Vantaggi del Programmatore Poliglotta</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sui-vantaggi-del-programmatore-poliglotta/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sui-vantaggi-del-programmatore-poliglotta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Per gran parte della mia carriera sono stato un programmatore client/server specializzato nel .NET Framework e in tutto quel gira intorno all’ecosistema Microsoft. Un paio di anni fa ho deciso di uscire dalla mia &lt;em&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;comfort zone&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/em&gt; professionale, guardarmi attorno e, per citare &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Ex2fpsz-hQI&#34; title=&#34;Quanto è profonda la tana del Bianconiglio?&#34;&gt;qualcun’altro&lt;/a&gt;, andare a vedere &lt;em&gt;quanto è profonda la tana del Bianconiglio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tempo libero a disposizione non ce n’era. A quarant’anni tra lavoro, famiglia e attività agonistica mi rimaneva solo la via del furto: rubare ore al sonno per dedicarmi allo studio di nuovi linguaggi e piattaforme. Prima è stato il turno di JavaScript, poi di Python, Django, Ruby e infine Node e MongoDB. Ora mi considero un programmatore poliglotta, capace di scrivere codice in una moltitudine di linguaggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eppure in passato sono sempre stato convinto che fosse più produttivo concentrarsi su una sola piattaforma per conoscerla fino in fondo e sfruttarne al meglio le possibilità. Sulle ragioni che mi hanno indotto a prendere quella decisione potrei scrivere una decina di articoli, e magari lo farò prima o poi, ma quel che desidero condividere oggi sono le lezioni che questa esperienza mi ha insegnato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A dire il vero ci ho già provato una volta, buttando giù appunti e abbozzando un articolo poi miseramente abbandonato. Per fortuna qualche giorno fa sono incappato in &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Advantages of Being a Polyglot Programmer&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, stupefacente articolo di Davy Brion. Il suo è &lt;em&gt;precisamente&lt;/em&gt; il pezzo che io non riuscivo a scrivere, parola per parola. Davy elenca quelli che secondo lui sono i cinque principali vantaggi del programmatore poliglotta. Io ne aggiungo uno e ve li propongo – fate conto che sia io a parlare attraverso lui, o viceversa.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Per gran parte della mia carriera sono stato un programmatore client/server specializzato nel .NET Framework e in tutto quel gira intorno all’ecosistema Microsoft. Un paio di anni fa ho deciso di uscire dalla mia <em><!-- raw HTML omitted -->comfort zone<!-- raw HTML omitted --></em> professionale, guardarmi attorno e, per citare <a href="http://www.youtube.com/watch?v=Ex2fpsz-hQI" title="Quanto è profonda la tana del Bianconiglio?">qualcun’altro</a>, andare a vedere <em>quanto è profonda la tana del Bianconiglio</em>.</p>
<p>Tempo libero a disposizione non ce n’era. A quarant’anni tra lavoro, famiglia e attività agonistica mi rimaneva solo la via del furto: rubare ore al sonno per dedicarmi allo studio di nuovi linguaggi e piattaforme. Prima è stato il turno di JavaScript, poi di Python, Django, Ruby e infine Node e MongoDB. Ora mi considero un programmatore poliglotta, capace di scrivere codice in una moltitudine di linguaggi.</p>
<p>Eppure in passato sono sempre stato convinto che fosse più produttivo concentrarsi su una sola piattaforma per conoscerla fino in fondo e sfruttarne al meglio le possibilità. Sulle ragioni che mi hanno indotto a prendere quella decisione potrei scrivere una decina di articoli, e magari lo farò prima o poi, ma quel che desidero condividere oggi sono le lezioni che questa esperienza mi ha insegnato.</p>
<p>A dire il vero ci ho già provato una volta, buttando giù appunti e abbozzando un articolo poi miseramente abbandonato. Per fortuna qualche giorno fa sono incappato in <!-- raw HTML omitted -->Advantages of Being a Polyglot Programmer<!-- raw HTML omitted -->, stupefacente articolo di Davy Brion. Il suo è <em>precisamente</em> il pezzo che io non riuscivo a scrivere, parola per parola. Davy elenca quelli che secondo lui sono i cinque principali vantaggi del programmatore poliglotta. Io ne aggiungo uno e ve li propongo – fate conto che sia io a parlare attraverso lui, o viceversa.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="quali-sono-i-vantaggi-del-programmatore-poliglotta">Quali sono i vantaggi del programmatore poliglotta?</h2>
<h3 id="espandere-i-propri-orizzonti">Espandere i propri orizzonti</h3>
<p>Nell’imparare un nuovo linguaggio c’è molto più che apprenderne la sintassi. Si scoprono nuove tecniche, nuove librerie e nuovi modi di affrontare e risolvere i problemi. Assorbiamo una conoscenza già diffusa nella comunità che si è raccolta attorno al linguaggio, e tuttavia nuova per noi. A seconda del nostro background può capitare di imparare tanto, oppure solo qualcosa qui e là. Se già conosciamo un linguaggio dinamico a oggetti, per esempio, impararne uno nuovo non aggiungerà granché al nostro bagaglio. Se al contrario conosciamo solo linguaggi statici, scoprirne uno dinamico sarà un’esperienza davvero arricchente. E’ proprio questa miscela di paradigmi e conoscenze nuove, grandi e piccole, che influenzerà in modo determinante il nostro modo di risolvere i problemi in futuro.</p>
<h3 id="imparare-più-facilmente">imparare più facilmente</h3>
<p>La pratica rende perfetti. Dedicarsi con costanza all’apprendimento rende più semplice l’atto stesso di apprendere. Tanti hanno difficoltà ad accettare novità che sembrano in conflitto con quel che conoscono. Studiare un linguaggio che si basa su nuovi paradigmi (pensate alla <!-- raw HTML omitted -->programmazione funzionale<!-- raw HTML omitted -->) è difficoltoso perché ci costringe a ragionare al di fuori di strutture e regole che ci sono familiari. La seconda volta sarà già più facile, perché l’esperienza precedente ci avrà insegnato a non lasciarci condizionare da ciò che sappiamo. La terza volta sarà ancora più semplice, e così via. Tutti noi impariamo a imparare imparando.</p>
<h3 id="rinnovare-la-passione-per-la-programmazione">rinnovare la passione per la programmazione</h3>
<p>Quando ero programmatore C# / VB.NET mi capitava ogni tanto di non divertirmi più. In quei momenti scrivere codice era solo lavoro, non più gioia e tanto meno passione. Quei periodi potevano durare un paio di settimane, a volte un mese o due. Da quando mi sono dedicato a nuovi linguaggi non mi è più capitato di annoiarmi. Imparare di continuo cose nuove rende tutto più interessante, divertente e senz’altro impegnativo.</p>
<h3 id="ridurre-la-dipendenza-dagli-strumenti-quotidiani-e-introdurne-di-nuovi">RIDurre la dipendenza dagli strumenti quotidiani e introdurne di nuovi</h3>
<p>Fino a due anni fa non prendevo nemmeno in considerazione l’idea di scrivere codice senza usare qualche tipo di IDE. Ero dipendente da Visual Studio: IntelliSense, completamento automatico, navigazione, debugger integrato… tutte <em>feature</em> alle quali non credevo di poter rinunciare. Oggi preferisco scrivere codice in un semplice text editor per programmatori (nel mio caso <a href="http://nicolaiarocci.com/sublimetext-2-un-sofisticato-text-editor-per-codice-html-e-prosa/" title="Sublime Text 2">Sublime Text 2</a>), con una finestra terminale in cui lanciare i miei test. Fare a meno del debugger non solo è possibile, ma addirittura proficuo. Si procede a piccoli passi, facendo spesso test focalizzati che permettono di isolare e risolvere rapidamente i bug. Per motivi di lavoro ancora oggi uso e apprezzo Visual Studio ogni giorno, ma preferisco senz’altro lavorare in maniera spartana: text editor e terminale sono tutto quello che mi serve.</p>
<p>Lavorare così comporta una conseguenza importante. Si rende necessario (ri)diventare provetti nell’uso della finestra terminale, della linea di comando e, in alcune occasioni, addirittura di sistemi operativi diversi. Per imparare Ruby o Node spesso è meglio installare una distribuzione Linux (o lavorare su OS X se avete un Mac) piuttosto che tentare di far girare il tutto sotto Windows. In ogni caso conoscere la shell e i tool *NIX, specialmente di questi tempi, aggiungerà una freccia potente al nostro arco.</p>
<h3 id="ridurre-il-legame-col-linguaggio-prediletto">ridurre il legame col linguaggio prediletto</h3>
<p>Coloro che lavorano esclusivamente con una piattaforma tendono a sviluppare con essa un vero e proprio legame emotivo. Lo so per certo perché è capitato anche a me (e diverse volte) nel corso degli anni. Se siamo legati emotivamente a un linguaggio ci diventa difficile rimanere equilibrati nel corso di una discussione, o restare calmi se percepiamo che il nostro prediletto è sotto minaccia (pensiamo a quel che sta succedendo a Silverlight proprio <a href="http://nicolaiarocci.com/windows-8-e-i-dubbi-sul-destino-di-silverlight/" title="Windows 8 e il destino di Silverlight">in queste ore</a>). Praticando più linguaggi e piattaforme scopriamo che le nostre conoscenze e capacità sono trasferibili; che siamo programmatori a prescindere dagli strumenti che utilizziamo. Qualunque sia il destino della nostra piattaforma prediletta, noi non abbiamo nulla da temere.</p>
<h3 id="migliorare-e-ampliare-il-network-professionale">migliorare e ampliare il network professionale</h3>
<p>Studiare nuovi linguaggi e nuove piattaforme mi ha portato a conoscere molta più gente in due anni di quanta non ne abbia conosciuta nei venti precedenti. Quando si lavora a lungo nello stesso ambiente con gli stessi strumenti arriva il momento in cui non si ha (o non si sente) più bisogno di confrontarsi, informarsi e… imparare. Si acquisisce l’esperienza sufficiente a portare a casa il risultato, qualunque esso sia. Le stesse comunità di sviluppatori, per quanto ampie, tendono a chiudersi e diventare presto auto referenziali: stesse persone, stessi contributi, stesse domande e risposte. Aprirsi a comunità diverse illuminando la propria mente con idee che provengono dalle fonti più disparate è una esperienza esaltante. Soprattutto dopo anni di programmazione a testa bassa.</p>
<p><em>Una riduzione di questo articolo è stata oggetto di un mio Ignite (relazione lampo in cinque minuti) presentato il 8.10.2011 al KnowCamp 2011. Le slides e il video sono <a href="http://nicolaiarocci.com/il-mio-intervento-al-knowcamp-2011-fuga-dalla-comfort-zone/" title="Il mio intervento al KnowCamp 2011">disponibili online</a>.</em></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Imparare a programmare online con Codecademy</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/imparare-a-programmare-online-con-codecademy/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/imparare-a-programmare-online-con-codecademy/</guid>
      <description>Codecademy è una fantastica iniziativa che insegna a programmare online. Lanciata poco più di una settimana fa, ha già raccolto duecentomila utenti registrati. Brillante l’idea di integrare gli strumenti tipici del social network (badge, punteggi, seguire i progressi degli amici) con un interprete interattivo e un preciso feedback in tempo reale.
Codecademy è il modo più semplice per imparare a programmare. E’ interattivo, divertente, e lo puoi fare con gli amici</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Codecademy<!-- raw HTML omitted --> è una fantastica iniziativa che insegna a programmare online. Lanciata poco più di una settimana fa, ha già raccolto duecentomila utenti registrati. Brillante l’idea di integrare gli strumenti tipici del social network (badge, punteggi, seguire i progressi degli amici) con un interprete interattivo e un preciso feedback in tempo reale.</p>
<blockquote>
<p>Codecademy è il modo più semplice per imparare a programmare. E’ interattivo, divertente, e lo puoi fare con gli amici</p>
</blockquote>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Mono 2.10.3 gira su OS X Lion (ed è vivo e vegeto)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/mono-2-10-3-gira-su-os-x-lion-ed-e-vivo-e-vegeto/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/mono-2-10-3-gira-su-os-x-lion-ed-e-vivo-e-vegeto/</guid>
      <description>Xamarin, la compagnia che ha preso in mano il Progetto Mono dopo l’addio di Novell, ha appena rilasciato Mono 2.10.3. Ne da annuncio lo stesso Manuel de Icaza, storico deux-ex-machina del progetto e fondatore di Xamarin.
Si tratta per lo più di una versione di manutenzione che risolve numerosi problemi, primo fra tutti l’instabilità di Mono sull’ultima versione di MacOS X Lion.
L’importanza di questo aggiornamento va ben oltre le sue caratteristiche tecniche.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Xamarin, la compagnia che <a href="http://nicolaiarocci.com/il-progetto-mono-salvato-in-extremis-dal-suo-fondatore/" title="Progetto Mono salvato dal suo fondatore">ha preso in mano il Progetto Mono</a> dopo l’addio di Novell, ha appena rilasciato Mono 2.10.3. Ne da annuncio lo stesso Manuel de Icaza, storico deux-ex-machina del progetto e fondatore di Xamarin.</p>
<p>Si tratta per lo più di una versione di manutenzione che <!-- raw HTML omitted -->risolve numerosi problemi<!-- raw HTML omitted -->, primo fra tutti l’instabilità di Mono sull’ultima versione di MacOS X Lion.</p>
<p>L’importanza di questo aggiornamento va ben oltre le sue caratteristiche tecniche. Il titolo stesso dell’<!-- raw HTML omitted -->annuncio<!-- raw HTML omitted --> (And We Are Back) parla chiaro: si tratta di un segnale di continuità importante che Xamarin lancia alla comunità mondiale di sviluppatori Mono. Per informazioni sul progetto e sulle sue vicissitudini recenti vi invito a leggere l’<a href="http://nicolaiarocci.com/il-progetto-mono-salvato-in-extremis-dal-suo-fondatore/" title="Il Progetto Mono salvato in extremis dal suo fondatore">articolo sul salvataggio di Mono</a> che ho scritto qualche tempo fa.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>JavaScript trucchi e suggerimenti avanzati</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/javascript-trucchi-e-suggerimenti-avanzati/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/javascript-trucchi-e-suggerimenti-avanzati/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Ho scovato quasi per caso &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Javascript Tips&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, incredibile collezione di trucchi e suggerimenti per JavaScript. Si tratta di decine di snippets rivolti soprattutto a chi JavaScript lo usa come un linguaggio vero e proprio e non, come spesso capita, quale semplice strumento per la manipolazione del DOM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra le tante chicche (alcune davvero gustose) vi segnalo a caso: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;concatenare due array&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; senza crearne uno nuovo; mandare un testo in &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;output su più righe&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;; una funzione per &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;eliminare un elemento da un array&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;; una riga di codice che &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;stampa lo stack&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; delle chiamate correnti; un esempio di come &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;trasformare gli argomenti di una funzione in array&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Ce n’é per tutti i palati, dal principiante al più esperto, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;date una occhiata&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; voi stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona parte dei trucchi funziona con&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Ho scovato quasi per caso <strong><!-- raw HTML omitted -->Javascript Tips<!-- raw HTML omitted --></strong>, incredibile collezione di trucchi e suggerimenti per JavaScript. Si tratta di decine di snippets rivolti soprattutto a chi JavaScript lo usa come un linguaggio vero e proprio e non, come spesso capita, quale semplice strumento per la manipolazione del DOM.</p>
<p>Tra le tante chicche (alcune davvero gustose) vi segnalo a caso: <!-- raw HTML omitted -->concatenare due array<!-- raw HTML omitted --> senza crearne uno nuovo; mandare un testo in <!-- raw HTML omitted -->output su più righe<!-- raw HTML omitted -->; una funzione per <!-- raw HTML omitted -->eliminare un elemento da un array<!-- raw HTML omitted -->; una riga di codice che <!-- raw HTML omitted -->stampa lo stack<!-- raw HTML omitted --> delle chiamate correnti; un esempio di come <!-- raw HTML omitted -->trasformare gli argomenti di una funzione in array<!-- raw HTML omitted -->. Ce n’é per tutti i palati, dal principiante al più esperto, <!-- raw HTML omitted -->date una occhiata<!-- raw HTML omitted --> voi stessi.</p>
<p>Buona parte dei trucchi funziona con</p>
<p>la versione più recente del motore JavaScript (1.8) e non girano nella implementazione Microsoft del linguaggio (1.5), comunque per ogni snippet viene indicata la versione supportata. Non scordate di dare una occhiata ai commenti a fondo pagina per ulteriori suggerimenti e approfondimenti.</p>
<p>Buona esplorazione!</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio 2010 arriva la RC1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010-arriva-la-rc1/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010-arriva-la-rc1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prosegue senza intoppi il cammino di &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python Tools per Visual Studio&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, il progetto open source targato Microsoft che consente di programmare in Python con Visual Studio 2010. Dopo il &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/&#34; title=&#34;Programmare in Python con Visual Studio 2010&#34;&gt;lancio ufficiale&lt;/a&gt; dello scorso marzo e la successiva &lt;a href=&#34;http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/&#34; title=&#34;Python Tools per Visual Studio 2010 Beta 2&#34;&gt;Beta 2&lt;/a&gt; di maggio, ieri è stata presentata la &lt;strong&gt;Release Candidate 1&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Prosegue senza intoppi il cammino di <strong><!-- raw HTML omitted -->Python Tools per Visual Studio<!-- raw HTML omitted --></strong>, il progetto open source targato Microsoft che consente di programmare in Python con Visual Studio 2010. Dopo il <a href="http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/" title="Programmare in Python con Visual Studio 2010">lancio ufficiale</a> dello scorso marzo e la successiva <a href="http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/" title="Python Tools per Visual Studio 2010 Beta 2">Beta 2</a> di maggio, ieri è stata presentata la <strong>Release Candidate 1</strong>.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Oltre 200 i bug risolti e notevoli sono le novità introdotte, come per esempio il supporto per il refactoring. Consultate le <!-- raw HTML omitted -->release notes<!-- raw HTML omitted --> conoscere tutte le novità. Se volete saperne di più su questo interessante progetto vi invito a leggere <strong><a href="http://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/" title="Programmare in Python con Visual Studio 2010">Programmare in Python con Visual Studio 2010</a></strong>,  la recensione che ho scritto in occasione del lancio.</p>
<p><em>Aggiornamento del 2.8.2011: siamo arrivati alla RC2</em></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #3: Orgoglio</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-3-lorgoglio/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-3-lorgoglio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto comincia con una normale riunione tra programmatori, magari dedicata all’analisi di un nuovo intrigante progetto software. I toni inizialmente tranquilli all’improvviso si alzano e quello che doveva essere un incontro di routine si trasforma rapidamente in qualcos’altro. La discussione, ora vivace e concitata, diventa un vero e proprio alterco. Sedie penne e matite vengono spostate freneticamente, le voci si sovrappongono l’un l’altra e man mano che il tempo passa il meeting assomiglia sempre più a un furioso scontro tra galli combattenti. Se avete una certa carriera alle spalle ci siete già passati; se non l’avete state tranquilli, prima o poi ci passerete anche voi.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<p>Tutto comincia con una normale riunione tra programmatori, magari dedicata all’analisi di un nuovo intrigante progetto software. I toni inizialmente tranquilli all’improvviso si alzano e quello che doveva essere un incontro di routine si trasforma rapidamente in qualcos’altro. La discussione, ora vivace e concitata, diventa un vero e proprio alterco. Sedie penne e matite vengono spostate freneticamente, le voci si sovrappongono l’un l’altra e man mano che il tempo passa il meeting assomiglia sempre più a un furioso scontro tra galli combattenti. Se avete una certa carriera alle spalle ci siete già passati; se non l’avete state tranquilli, prima o poi ci passerete anche voi.</p>
<h2 id="l8217ego-del-programmatore">L’Ego del Programmatore</h2>
<p>Quasi tutti i programmatori con cui ho avuto a che fare, incluso il sottoscritto, condividono almeno un tratto caratteriale: un ego ingombrante. <!-- raw HTML omitted -->Mike Bernat<!-- raw HTML omitted --> ci ricorda che diventare bravi programmatori è un processo lungo e impegnativo, che ci induce ad affinare le nostre capacità analitiche sviluppando mentalità e attitudine al perfezionismo. Alla fine del percorso ci troviamo in dote una forte fiducia nelle nostre capacità professionali, una fiducia che in alcune occasioni rischia di scatenare quello che io chiamo l’<em>ego del programmatore</em>, ovvero il nostro possente orgoglio.</p>
<p>Nel suo libro <!-- raw HTML omitted -->The Psychology of Computer Programming<!-- raw HTML omitted -->, <!-- raw HTML omitted -->Gerald M. Weinberg<!-- raw HTML omitted --> propone un’idea tanto semplice quanto difficile da mettere in pratica:</p>
<blockquote>
<p>L’idea è che i programmatori devono combattere la loro naturale tendenza a considerare i loro programmi come parte di se stessi, un atteggiamento che comporta il rifiuto preconcetto di ogni tipo di critica. Piuttosto, dovrebbero fare del loro meglio per considerare le loro creazioni come oggetti indipendenti da se stessi, distaccati dal proprio io, e ascoltare le critiche in modo spassionato, giudicandole nel merito. E’ una vera e propria disciplina spirituale della quale nessuno di noi [programmatori] è dotato, ma vale la pena provarci.</p>
</blockquote>
<p>Personalmente ricordo diverse occasioni in cui mio malgrado mi sono lasciato trascinare in “combattimenti tra galli”. A volte ne sono uscito vincente, altre volte ho dovuto ripiegare (non senza aver perduto qualche piuma). Col tempo credo e spero di essere migliorato, i consigli di Weinberg ho cercato e cerco tutt’ora di seguirli, ma certo la strada è lunga e tortuosa. E’ pur vero che in alcune occasioni l’aver ceduto, ritirando le mie proposte in favore di quelle altrui, si è rivelato un grave errore. Le conseguenze di certe scelte fatte in base a chi fosse il gallo più forte del pollaio, le pago ancora oggi. Ho imparato a mie spese che non sempre l’orgoglio del programmatore è un tratto negativo, anzi!</p>
<p>Se la vostra idea è quella giusta sostenetela a spada tratta fino in fondo, ma accertatevi che non sia esclusivamente il vostro orgoglio a condurre le trattative! In queste occasioni è molto importante concedere diritto di parola e giusta attenzione ai nostri interlocutori, soffermandoci a meditare sulle idee e le critiche ricevute prima di respingerle a priori. Se le riteniamo fondate facciamone tesoro apportando le dovute correzioni alla nostra stessa idea. Ciò che più conta, in realtà, è la qualità finale del progetto. Se alla fine si rivelerà un successo, il nostro orgoglio ne sarà ampiamente ripagato.</p>
<p><em>PS: a proposito di Weinberg, il suo libro è del 1971 ma è ancora attualissimo e ve lo consiglio caldamente. E’ disponibile in formato <!-- raw HTML omitted -->eBook su Amazon<!-- raw HTML omitted --> e altrove a <!-- raw HTML omitted -->prezzi modici<!-- raw HTML omitted -->. Non lasciatevi ingannare dal fatto che nel testo si parli di linguaggi ormai superati. In quarant’anni la gente non è cambiata affatto.</em></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Noi programmatori miglioriamo con l’età (forse)</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/noi-programmatori-miglioriamo-con-leta-forse/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/noi-programmatori-miglioriamo-con-leta-forse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man mano che partecipo ai vari eventi in giro per l’Italia mi capita sempre più spesso di ritrovarmi a essere, tra i partecipanti, uno dei più anziani. L’altro giorno al &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Cowo on the Beach&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; distanziavo tutti di almeno una decade. Mi sono detto che i veterani non amano frequentare gli eventi pubblici, non tanto quanto li apprezzavano da giovani, e mi sono messo l’anima in pace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fino a stamattina, quando un bell’articolo di &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Peter Knego&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; mi ha svelato la scomoda verità (che inconsciamente rifiutavo di considerare). &lt;strong&gt;I programmatori oltre i trent’anni, per non dire dei quaranta, sono merce rara&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partendo dai dati pubblici messi a disposizione da &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;StackOverflow&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; e relativi a un campione di ben 37.400 programmatori, Peter ha indagato sul rapporto tra età, reputazione e quantità di programmatori ancora attivi. Ne è uscita una serie di grafici davvero interessante.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Man mano che partecipo ai vari eventi in giro per l’Italia mi capita sempre più spesso di ritrovarmi a essere, tra i partecipanti, uno dei più anziani. L’altro giorno al <!-- raw HTML omitted -->Cowo on the Beach<!-- raw HTML omitted --> distanziavo tutti di almeno una decade. Mi sono detto che i veterani non amano frequentare gli eventi pubblici, non tanto quanto li apprezzavano da giovani, e mi sono messo l’anima in pace.</p>
<p>Fino a stamattina, quando un bell’articolo di <!-- raw HTML omitted -->Peter Knego<!-- raw HTML omitted --> mi ha svelato la scomoda verità (che inconsciamente rifiutavo di considerare). <strong>I programmatori oltre i trent’anni, per non dire dei quaranta, sono merce rara</strong>.</p>
<p>Partendo dai dati pubblici messi a disposizione da <!-- raw HTML omitted -->StackOverflow<!-- raw HTML omitted --> e relativi a un campione di ben 37.400 programmatori, Peter ha indagato sul rapporto tra età, reputazione e quantità di programmatori ancora attivi. Ne è uscita una serie di grafici davvero interessante.</p>
<h2 id="quantità-di-programmatori-per-fasce-di-età">Quantità di Programmatori per fasce di Età</h2>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>La distribuzione per età (in blu nel grafico) è stata una bella sorpresa. E’ risaputo che col passare degli anni gran parte dei programmatori tende a cambiare carriera, di solito progredendo verso ruoli manageriali. E’ l’entità della riduzione che, almeno dal mio punto di vista, è stupefacente. Il picco si raggiunge a soli 27 anni, dopo di ché il numero dei programmatori si dimezza ogni 6 o 7 anni.</p>
<h2 id="età-e-reputazione-dei-programmatori">Età e Reputazione dei Programmatori</h2>
<p>Osservate come nel grafico precedente la reputazione dei programmatori su Stack Overflow (in rosso) tenda ad aumentare con l’età. Si tratta quasi di una progressione lineare. L’andamento è meglio comprensibile se diamo una occhiata a quest’altro grafico:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>I programmatori veterani pongono meno domande su Stack Overflow, ma rispondono molto più frequentemente dei loro colleghi più giovani. Un quarantenne risponde mediamente il doppio delle volte di un collega ventenne.</p>
<h2 id="i-veterani-sono-davvero-più-abili-dei-giovani">I veterani sono davvero più abili dei giovani?</h2>
<p>A questo punto Peter si è posto una domanda intrigante: la qualità delle risposte migliora con l’età? I veterani forniscono le risposte migliori? Il meccanismo di premiazione delle domande e delle risposte utilizzato da StackOverflow ha permesso a Peter di elaborare l’andamento dei voti positivi ottenuti, suddivisi  per età :</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Il grafico dimostra che la qualità media delle risposte non migliora significativamente in rapporto all’età dei programmatori. A quanto pare i veterani migliorano la loro reputazione soprattutto fornendo più risposte, piuttosto che migliorandone la qualità.</p>
<p>Riassumendo:</p>
<ul>
<li>Il numero di programmatori cala significativamente con l’età. L’apice è attorno ai 27 anni, poi si verifica un crollo costante.</li>
<li>I programmatori quarantenni rispondono al doppio e pongono metà delle domande dei colleghi ventenni. I veterani insegnano e i giovani imparano, come dovrebbe essere.</li>
<li>La qualità delle risposte non migliora significativamente col passare degli anni.</li>
<li>I veterani migliorano la loro reputazione soprattutto perché sono molto più attivi dei loro giovani colleghi.</li>
</ul>
<p>Ci sarebbe molto da dire a proposito di questi dati. Per esempio si potrebbe ipotizzare che i veterani abbiano semplicemente più tempo a loro disposizione per rispondere ai quesiti posti dai colleghi, ma quel che balza all’occhio qui è senz’altro il calo del numero di programmatori man mano che l’età avanza.</p>
<p>Per quanto mi riguarda, a 41 anni suonati, mi trovo già al di là del guado. La cosa è ancor più imbarazzante visto e considerato che non credo né mi aspetto di cambiare mestiere nei prossimi anni. E voi, miei cari lettori, a che punto del percorso vi trovate ora? Io ora spengo tutto e me ne vado in piscina a fare il ragazzino. Tiè.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Windows 8 e i dubbi sul destino di Silverlight</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/windows-8-e-i-dubbi-sul-destino-di-silverlight/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/windows-8-e-i-dubbi-sul-destino-di-silverlight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;filmato di 10 minuti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; Microsoft ha presentato in anteprima il nuovo Windows 8. A molti non è sfuggita l’enfasi su HTML5 e JavaScript, annunciate come le tecnologie con le quali costruire le nuove accattivanti applicazioni per Windows 8. Il fatto che non si faccia cenno a Silverlight, WPF o .NET sta causando un bel po’ di preoccupazione.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Con un <!-- raw HTML omitted -->filmato di 10 minuti<!-- raw HTML omitted --> Microsoft ha presentato in anteprima il nuovo Windows 8. A molti non è sfuggita l’enfasi su HTML5 e JavaScript, annunciate come le tecnologie con le quali costruire le nuove accattivanti applicazioni per Windows 8. Il fatto che non si faccia cenno a Silverlight, WPF o .NET sta causando un bel po’ di preoccupazione.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<blockquote>
<p>You all saw a very small technology demo of Windows 8, and a brief press release. We’re all being quiet right now because we can’t comment on this. It’s not because we don’t care, aren’t listening, have given up, or are agreeing or disagreeing with you on something. All I can say for now is to please wait until September. If we say more before then, that will be great, but there are no promises (and I’m not aware of any plans) to say more right now. I’m very sorry that there’s nothing else to share at the moment. I know that answer is terrible, but it’s all that we can say right now. Seriously.</p>
</blockquote>
<p>Quindi bocche cucite, almeno fino a Settembre. In seguito Brown interviene ancora, tirato per la giacchetta dai molti che hanno interpretato le sue parole nelle maniere più disparate:</p>
<blockquote>
<p>This whole thing has blown way out of proportion. Base your information on our primary sources (like our press release), not on third party speculation. That’s not to minimize how everyone feels, but keep in mind that Windows 8 itself is still a ways off from retail, and even much further away from internal IT adoption. The 8 weeks until //build/ is a pretty small amount of time to wait in comparison.</p>
<p>Take some vacation time this summer, and look forward to the //build/ conference. Stop speculating based on just a small demo of some very cool new technology. Tell your management to do the same: if they’re basing your project work for the next X years on the results of a quick demo for an unreleased operating system, then they are doing you and your company a real disservice.</p>
</blockquote>
<p>Windows 8 è ben lontano dall’essere pronto, e quel che si è visto nel filmato è solo la prima di una serie di anteprime. Inutile fare speculazioni basate su una demo di pochi minuti. Questa estate godetevi le vacanza, ne riparleremo al vostro ritorno. Dite ai vostri manager di fare lo stesso. <strong>Se stanno pianificando il lavoro dei prossimi anni basandosi solo su una breve anteprima di un sistema operativo non ancora pronto, allora stanno facendo un grave errore</strong>.</p>
<h2 id="non-è-mica-la-prima-volta">Non è mica la prima volta</h2>
<p>Niente da obiettare da parte mia. Mi limito a rilevare che non è la prima volta che il futuro delle piattaforme Microsoft viene messo in discussione anche dallo stesso personale Microsoft. Leggendaria la gaffe di <!-- raw HTML omitted -->Bob Muglia<!-- raw HTML omitted -->, Vice President for Server and Tools Businesses (mica cotica) riportata fedelmente da <!-- raw HTML omitted -->Mary Jo Foley<!-- raw HTML omitted -->:</p>
<blockquote>
<p>“Silverlight is our development platform for Windows Phone,” he said. Silverlight also has some “sweet spots” in media and line-of-business applications, he said.</p>
<p>But when it comes to touting Silverlight as Microsoft’s vehicle for delivering a cross-platform runtime, “<strong>our strategy has shifted</strong>,” Muglia told me.</p>
<p>Silverlight will continue to be a cross-platform solution, working on a variety of operating system/browser platforms, going forward, he said. “But <strong>HTML is the only true cross platform solution for everything</strong>, including (Apple’s) iOS platform,” Muglia said.</p>
</blockquote>
<p>All’epoca fu necessario un comunicato congiunto di Steve Ballmer (CEO Microsoft) e del penitente Bob Muglia per acquietare la tempesta scatenata da queste parole. Sarà un caso che recentemente Muglia abbia annunciato il trasloco ad altri lidi?</p>
<p>Il fatto è che le tante aziende che hanno investito molto e – ahimé – esclusivamente sulle piattaforme Microsoft ora guardano con terrore a uno scenario, per quanto improbabile, che non veda Silverlight, WPF e .NET in cima all’agenda della casa madre.</p>
<h2 id="img-classalignright-titlehtml5-logo-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploadshtml5-logopngresize1282c150-althtml5-logo-data-recalc-dims1-il-futuro-del-web-è-silverlight"><!-- raw HTML omitted -->Il futuro del Web è Silverlight?</h2>
<p>Personalmente non ho dubbi sul fatto che il futuro delle piattaforme tecnologiche Microsoft sarà garantito. La domanda cruciale che ogni programmatore dovrebbe porsi è un’altra. Il futuro del web è Silverlight? In soldoni, su cosa vale la pena investire tempo, risorse e denaro? Temo la risposta non sia quella che i programmatori Silverlight vorrebbero sentire.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il Cloud Computing è davvero affidabile?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-cloud-computing-e-davvero-affidabile/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-cloud-computing-e-davvero-affidabile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;E’ di pochi giorni fa la &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;notizia&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; che alcuni servizi API gratuiti forniti da Google verranno chiusi. Tra questi spicca &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Translate API&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, la più apprezzata libreria gratuita per la traduzione automatica sul web. Basta una occhiata ai &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;commenti &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;per rendersi conto dello sconcerto generato dall’annuncio, per altro del tutto inatteso. Molti si dicono disposti a pagare pur di non rinunciare alla API, ma non è  questa l’idea di Google che in alternativa propone &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Google Translate Element&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, widget gratuito che certo non è una soluzione accettabile per applicazioni che attualmente integrano la API in maniera trasparente. Immagino che proprio qui stia il nocciolo della questione: una API non è visibile né apprezzabile dall’esterno, mentre un widget promuove il brand Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Migliaia di aziende, enti pubblici e organizzazioni non governative internazionali che oggi usano la API dovranno trovare soluzioni alternative, probabilmente a pagamento. Almeno gli è stato concesso un po’ di tempo: Google garantisce un periodo di tre anni prima della sospensione del servizio.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Questa notizia induce ancora una volta alcune riflessioni circa l’affidabilità del &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Cloud Computing&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, modello di sviluppo verso il quale, volenti o nolenti, tutti noi siamo diretti.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->E’ di pochi giorni fa la <!-- raw HTML omitted -->notizia<!-- raw HTML omitted --> che alcuni servizi API gratuiti forniti da Google verranno chiusi. Tra questi spicca <strong><!-- raw HTML omitted -->Translate API<!-- raw HTML omitted --></strong>, la più apprezzata libreria gratuita per la traduzione automatica sul web. Basta una occhiata ai <!-- raw HTML omitted -->commenti <!-- raw HTML omitted -->per rendersi conto dello sconcerto generato dall’annuncio, per altro del tutto inatteso. Molti si dicono disposti a pagare pur di non rinunciare alla API, ma non è  questa l’idea di Google che in alternativa propone <!-- raw HTML omitted -->Google Translate Element<!-- raw HTML omitted -->, widget gratuito che certo non è una soluzione accettabile per applicazioni che attualmente integrano la API in maniera trasparente. Immagino che proprio qui stia il nocciolo della questione: una API non è visibile né apprezzabile dall’esterno, mentre un widget promuove il brand Google.</p>
<p>Migliaia di aziende, enti pubblici e organizzazioni non governative internazionali che oggi usano la API dovranno trovare soluzioni alternative, probabilmente a pagamento. Almeno gli è stato concesso un po’ di tempo: Google garantisce un periodo di tre anni prima della sospensione del servizio.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Questa notizia induce ancora una volta alcune riflessioni circa l’affidabilità del <strong><!-- raw HTML omitted -->Cloud Computing<!-- raw HTML omitted --></strong>, modello di sviluppo verso il quale, volenti o nolenti, tutti noi siamo diretti.</p>
<p><!-- raw HTML omitted -->Stand-Alone Vs Cloud Computing<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>Le vecchie applicazioni stand alone funzionano sempre e comunque. Prima o poi il programmatore originale sparisce dalla circolazione; del codice sorgente (se disponibile) nessuno capisce più nulla, ma l’applicazione continua a girare. E se una delle librerie usate dall’applicazione (le vecchie .dll, per capirci) viene improvvisamente abbandonata dal produttore? Non ci sono problemi, l’installazione gira come prima.</p>
<p>Nel dorato mondo <!-- raw HTML omitted -->PaaS<!-- raw HTML omitted --> le applicazioni smettono di funzionare non appena una singola API remota diventa inaccessibile. Non mi sembra una differenza da poco.</p>
<h2 id="disservizi-e-sorprese">Disservizi e sorprese</h2>
<p>Si potrebbe obiettare che appoggiarsi a una API gratuita per sviluppare un prodotto strategico non è una mossa intelligente e che comunque casi di disservizi come questo sono assai rari. In Aprile alcuni server Amazon AWS (la piattaforma cloud più usata al mondo) <!-- raw HTML omitted -->sono andati in corto circuito<!-- raw HTML omitted --> lasciando improvvisamente a piedi centinaia di fornitori di servizi e diversi milioni di loro utenti. Il disservizio, durato oltre ventiquattro ore, è avvenuto nonostante AWS sia un servizio a pagamento di altissimo livello che garantisce un livello di Service Level Agreement (SLA) superiore al 99%.</p>
<p>Un caso diverso ma dalle stesse conseguenze  si è verificato proprio in casa Google poche settimane fa, quando <!-- raw HTML omitted -->Google App Engine<!-- raw HTML omitted --> è diventato a pagamento (almeno per alcuni livelli di utilizzo prima gratuiti), mettendo di fatto fuori mercato molti piccoli servizi gratuiti che avevano scelto la piattaforma cloud del gigante di Mountain View.</p>
<h2 id="le-contromisure-necessarie">Le contromisure necessarie</h2>
<p>Non per questo penso che il cloud computing vada evitato, ne sono anzi un sostenitore convinto, ma è importante per noi tutti <strong>comprendere a fondo i limiti e i rischi che questo nuovo paradigma porta con sé</strong>.</p>
<p>Un paio di anni fa ho scritto <!-- raw HTML omitted -->un programma di backup remoto<!-- raw HTML omitted --> che si appoggia a <!-- raw HTML omitted -->Simple Storage Service<!-- raw HTML omitted --> (S3), uno dei servizi della piattaforma Amazon AWS. Il programma ha continuato a lavorare impunemente mentre il disastro si abbatteva sui server Amazon della East Coast perché, fin dall’inizio, era progettato per far fronte a evenienze come questa. Usa server multipli ridondanti dislocati su più aree geografiche, in modo che il crash di una singola server farm non lo mandi in tilt. E’ bene aspettarsi il peggio dai servizi cloud per essere pronti a gestire la crisi se (quando) verrà.</p>
<p>Per quanto riguarda il modello di business, è necessario adottarne uno che garantisca margini sufficienti a compensare improvvisi aumenti delle tariffe, anche solo per il periodo necessario alla eventuale dislocazione. La tendenza generale del mercato è comunque rassicurante: in questi anni costi dei servizi cloud sono calati costantemente.</p>
<h2 id="le-responsabilità-stanno-da-entrambe-le-parti">Le responsabilità stanno da entrambe le parti</h2>
<p>E se domani mi si annunciasse che S3 è improvvisamente deprecato? Fortunatamente per me e per le migliaia di altri il servizio non è gratuito e assicura ad Amazon utili stellari, ma non è questo il punto. Il punto è che in ogni momento <em>potrebbe succedere</em>.</p>
<p>I fornitori di servizi cloud hanno una grande responsabilità: garantire la continuità del loro servizio anche e soprattutto nel lungo periodo. Speriamo che ne siano coscienti. Noi programmatori e analisti dobbiamo tenere conto dei rischi che corriamo quando scegliamo di lavorare su piattaforme cloud, progettando i nostri prodotti di conseguenza.</p>
<p><em>Aggiornamento. Venerdì 3 giugno Google ha ritoccato l’annuncio ufficiale. La chiusura è annullata e la Translate API verrà messa a pagamento.</em></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #2: La Fretta</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-dei-programmatori-2-la-fretta/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-dei-programmatori-2-la-fretta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;8220per-risolvere-il-problema-mi-bastano-un-paio-di-minuti8221&#34;&gt;“Per risolvere il problema mi bastano un paio di minuti”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tentazione della scorciatoia. E’ difficile resisterle, prima o poi ci caschiamo tutti. In alcuni casi isolati vale la pena scegliere la strada più veloce, ma non è certo questa la via maestra. E’ pericolosa e in genere causa più problemi di quelli che risolve. Una scorciatoia può farti risparmiare qualche ora ma i danni causati possono costarti mesi di lavoro.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="8220per-risolvere-il-problema-mi-bastano-un-paio-di-minuti8221">“Per risolvere il problema mi bastano un paio di minuti”</h2>
<p>La tentazione della scorciatoia. E’ difficile resisterle, prima o poi ci caschiamo tutti. In alcuni casi isolati vale la pena scegliere la strada più veloce, ma non è certo questa la via maestra. E’ pericolosa e in genere causa più problemi di quelli che risolve. Una scorciatoia può farti risparmiare qualche ora ma i danni causati possono costarti mesi di lavoro.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>La fretta, cattiva consigliera, è addirittura diabolica quando applicata alla pratica che tutti noi programmatori odiamo di più: <strong>la soluzione di bug</strong>. Nella mia carriera ricordo distintamente le circostanze in cui, risolvendo frettolosamente bug, ho generato mostri.</p>
<p>Non fidatevi di voi stessi quando svolgete attività delicate o “risolvete” bug nel vostro codice o in quello degli altri. Assicuratevi che qualcuno verifichi quel che state facendo o, se non è possibile, fate in modo di testare e ritestare (possibilmente con l’aiuto di altri) quel che state combinando. Gli <!-- raw HTML omitted -->unit test<!-- raw HTML omitted --> sono i vostri migliori alleati. Se proprio dovete prendere una scorciatoia fate in modo che il vostro capo la avvalli (copritevi le spalle).</p>
<h3 id="nota-a-margine">Nota a margine</h3>
<p>Se avvertite un leggero formicolio alle punte delle dita mentre digitate codice fermatevi e meditate su quel che state facendo. Il vostro <strong>sesto senso di programmatore</strong> vi sta dicendo che c’è qualcosa che non va. E’ una capacità che si acquisisce col tempo e soprattutto con l’esperienza. Se non vi è ancora capitato fidatevi, prima o poi la svilupperete anche voi: è un potente alleato di ogni programmatore. Non scherzo! 😉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Dei vizi del programmatore #1: La Superbia</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-1-la-superbia/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/dei-vizi-del-programmatore-1-la-superbia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;il-mio-codice-è-perfetto-quello-degli-altri-è-spazzatura&#34;&gt;Il mio codice è perfetto. Quello degli altri è spazzatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La superbia è un atteggiamento molto frequente tra noi programmatori. Io stesso sono – ahimé – un superbo seriale. Non importa quanto ci impegniamo. Ci saranno sempre colleghi che giudicheranno male il nostro codice, che penseranno di poter far meglio.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="il-mio-codice-è-perfetto-quello-degli-altri-è-spazzatura">Il mio codice è perfetto. Quello degli altri è spazzatura</h2>
<p>La superbia è un atteggiamento molto frequente tra noi programmatori. Io stesso sono – ahimé – un superbo seriale. Non importa quanto ci impegniamo. Ci saranno sempre colleghi che giudicheranno male il nostro codice, che penseranno di poter far meglio.</p>
<p>Non criminalizzare il codice degli altri. Prima o poi sarà il tuo a  finire sotto esame. La critica oggettiva va bene, i consigli e le osservazioni professionali pure, ma non esprimere giudizi. Sii umile. C’è sempre da imparare dal lavoro dei colleghi.</p>
<blockquote>
<p>L’uom superbo si pone sopra gli altri, e crede che gli si debba ogni cosa; gli altri, per lo contrario, lo mettono nell’ultimo grado, né gli concedono nulla.</p>
<p><em>Confucio</em></p>
</blockquote>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Python Tools per Visual Studio ecco la Beta 2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-ecco-la-beta-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Microsoft ha rilasciato la seconda beta di &lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Python Tools per Visual Studio&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, il suo progetto open source che offre agli sviluppatori la possibilità di scrivere codice Python, CPython e IronPython nell’ambiente IDE di Visual Studio 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il progetto è stato presentato al &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;PyCon 2011&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; dal &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Microsoft Technical Computing Group&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; ed è davvero ben fatto. Per tutti gli approfondimenti vi rimando al mio articolo &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Programmare in Python con Visual Studio 2010&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Microsoft ha rilasciato la seconda beta di <strong><!-- raw HTML omitted -->Python Tools per Visual Studio<!-- raw HTML omitted --></strong>, il suo progetto open source che offre agli sviluppatori la possibilità di scrivere codice Python, CPython e IronPython nell’ambiente IDE di Visual Studio 2010.</p>
<p>Il progetto è stato presentato al <!-- raw HTML omitted -->PyCon 2011<!-- raw HTML omitted --> dal <!-- raw HTML omitted -->Microsoft Technical Computing Group<!-- raw HTML omitted --> ed è davvero ben fatto. Per tutti gli approfondimenti vi rimando al mio articolo <!-- raw HTML omitted -->Programmare in Python con Visual Studio 2010<!-- raw HTML omitted -->.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Questa nuova release porta in dote una serie di bug fix che rendono più stabile il progetto e nessuna nuova feature. A questo punto la Release Candidate 1, programmata inizialmente per il mese di maggio, subirà probabilmente un leggero slittamento. Immagino che dovremo aspettare almeno il prossimo mese.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il reddit dei programmatori italiani</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-reddit-dei-programmatori-italiani/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-reddit-dei-programmatori-italiani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Reddit&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; è un servizio di condivisione, votazione e discussione delle risorse in rete. In tempi recenti è diventato uno dei punti di riferimento della comunità internazionale degli &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;alpha-geek&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, sbaragliando una concorrenza agguerrita e ben radicata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reddit ha conquistato un pubblico particolarmente ostico ed esigente grazie alla sua caratteristica più peculiare: essere un &lt;strong&gt;sistema aperto&lt;/strong&gt;. Potremmo definire Reddit una semplice infrastruttura lasciata in gestione agli utenti, i quali ricambiano dedicandosi con dedizione alla cura dei contenuti. Su Reddit chiunque in pochi secondi può creare un’area nuova dedicata a un argomento non ancora trattato. Se il tema è valido i contributi arrivano: segnalazioni di nuove risorse (articoli, tutorial, opinioni), votazioni e discussioni spesso vivaci. Reddit è un po’ Wikipedia, un po’ Facebook e un po’ Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La scommessa è quella di una selezione naturale dei contenuti, compiuta dai loro diretti destinatari e non (solo) dagli autori, come succede nel caso degli aggregatori di notizie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reddit-in-italia&#34;&gt;Reddit in Italia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In Italia Reddit è ancora poco conosciuto, ma qualcosa sta cambiando.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><strong><!-- raw HTML omitted -->Reddit<!-- raw HTML omitted --></strong> è un servizio di condivisione, votazione e discussione delle risorse in rete. In tempi recenti è diventato uno dei punti di riferimento della comunità internazionale degli <!-- raw HTML omitted -->alpha-geek<!-- raw HTML omitted -->, sbaragliando una concorrenza agguerrita e ben radicata.</p>
<p>Reddit ha conquistato un pubblico particolarmente ostico ed esigente grazie alla sua caratteristica più peculiare: essere un <strong>sistema aperto</strong>. Potremmo definire Reddit una semplice infrastruttura lasciata in gestione agli utenti, i quali ricambiano dedicandosi con dedizione alla cura dei contenuti. Su Reddit chiunque in pochi secondi può creare un’area nuova dedicata a un argomento non ancora trattato. Se il tema è valido i contributi arrivano: segnalazioni di nuove risorse (articoli, tutorial, opinioni), votazioni e discussioni spesso vivaci. Reddit è un po’ Wikipedia, un po’ Facebook e un po’ Twitter.</p>
<p>La scommessa è quella di una selezione naturale dei contenuti, compiuta dai loro diretti destinatari e non (solo) dagli autori, come succede nel caso degli aggregatori di notizie.</p>
<h2 id="reddit-in-italia">Reddit in Italia</h2>
<p>In Italia Reddit è ancora poco conosciuto, ma qualcosa sta cambiando.</p>
<p>Il reddit</p>
<p><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted -->/r/italy<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --> propone solo contenuti italiani e al momento in cui scrivo sta per toccare i 1.000 lettori. Stanno nascendo altri reddit italiani, alcuni <!-- raw HTML omitted -->davvero curiosi<!-- raw HTML omitted --> e uno molto interessante.</p>
<h2 id="il-reddit-dei-programmatori-italiani">Il reddit dei programmatori italiani</h2>
<p>Il mio personale contributo alla diffusione di Reddit nel nostro paese è <strong><!-- raw HTML omitted -->/r/programmazione<!-- raw HTML omitted --></strong>. Platealmente ispirato alla <!-- raw HTML omitted -->controparte inglese<!-- raw HTML omitted -->, <code>Programmazione</code> è nato inizialmente come tentativo di rispondere a una mia esigenza personale: raccogliere in modo organizzato le migliori risorse italiane su programmazione, web design, posizionamento siti web (SEO) e dintorni. Articoli, tutorial, riflessioni, approfondimenti e notizie, purché pertinenti, sono tutti benvenuti. Partecipare è facile e poco impegnativo. Votate i contenuti più (o meno) interessanti e, se volete, segnalate i vostri link preferiti.</p>
<p>Se riusciremo ad attirare un pubblico abbastanza numeroso potremmo contribuire, nel tempo, alla creazione di una risorsa interessante per la comunità italiana.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il Formato Valuta in ASP.NET quando il sito è all’estero</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-formato-valuta-in-asp-net-quando-il-sito-e-allestero/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-formato-valuta-in-asp-net-quando-il-sito-e-allestero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una settimana fa abbiamo lanciato il nuovo sito del &lt;a href=&#34;http://gestionaleamica.com&#34; title=&#34;Gestionale Amica&#34;&gt;Gestionale Amica&lt;/a&gt;, il nostro prodotto di punta. E’ scritto in &lt;strong&gt;ASP.NET&lt;/strong&gt; ed è dotato di un sistema di e-commerce sviluppato su misura. Carrello della spesa, checkout, pagamenti con carta di credito, tracciamento ordini, profilo utenti… un lavoro del quale sono piuttosto orgoglioso. Man mano che il giorno del debutto si avvicinava cresceva l’eccitazione; ero impaziente di vederlo funzionare questo gioiellino. Finalmente il 21 marzo è arrivato e con la primavera è sbocciato il nuovo sito. Come è andata? Bene! A parte un piccolo dettaglio. Il mio gioiellino vendeva in Dollari ($) anziché in Euro (€)&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Una settimana fa abbiamo lanciato il nuovo sito del <a href="http://gestionaleamica.com" title="Gestionale Amica">Gestionale Amica</a>, il nostro prodotto di punta. E’ scritto in <strong>ASP.NET</strong> ed è dotato di un sistema di e-commerce sviluppato su misura. Carrello della spesa, checkout, pagamenti con carta di credito, tracciamento ordini, profilo utenti… un lavoro del quale sono piuttosto orgoglioso. Man mano che il giorno del debutto si avvicinava cresceva l’eccitazione; ero impaziente di vederlo funzionare questo gioiellino. Finalmente il 21 marzo è arrivato e con la primavera è sbocciato il nuovo sito. Come è andata? Bene! A parte un piccolo dettaglio. Il mio gioiellino vendeva in Dollari ($) anziché in Euro (€)</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="come-è-potuto-succedere">Come è potuto succedere?</h2>
<p>In fatto di localizzazione una pagina ASP.NET non è diversa da una normale applicazione WinForms. In assenza di indicazioni diverse il .NET Framework <strong>rappresenta le valute in base alle impostazioni internazionali del computer che lo ospita</strong>. Durante sviluppo e collaudo non abbiamo avuto problemi perché lavoravamo su server aziendali locali. Tuttavia il server di produzione è americano, ed è così che pubblicando il sito ci siamo regalati un bel cambiamento di valuta, il tutto senza toccare una linea di codice.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Restituisce <strong>€1.567,50</strong> in Italia e <strong>$1,567.50</strong> negli Stati Uniti. Probabilmente a questo punto vi starete dicendo due cose:</p>
<ol>
<li>Ma perché hai pubblicato un sito in italiano, per un pubblico italiano, negli Stati Uniti?</li>
<li>Te lo dovevi aspettare, cosa volevi che succedesse? Qualunque sviluppatore con un minimo di esperienza sa queste cose.</li>
</ol>
<p>A proposito del primo punto ci sarebbe da scrivere un articolo intero (e magari lo farò). Basti sapere per ora che, malgrado le apparenze, ci sono (anche) buone ragioni per pubblicare siti italiani all’estero. Sul secondo punto naturalmente avreste ragione. Il fatto è che, nel grande schema delle cose, sono proprio i piccoli dettagli quelli che possono sfuggire. Per fortuna porre rimedio è stato semplice e indolore. Vediamo.</p>
<h2 id="e8217-tutta-questione-di-culture">E’ tutta questione di Culture</h2>
<p>In ogni pagina ASP.NET è possibile impostare il valore delle proprietà <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/library/system.web.ui.page.culture(v=VS.85).aspx"><strong>Culture</strong></a> e <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/library/system.web.ui.page.uiculture(v=VS.85).aspx"><strong>UICulture</strong></a>. <!-- raw HTML omitted -->Culture<!-- raw HTML omitted --> determina l’output delle funzioni influenzate dalla cultura: date, numeri, valute, orari. <!-- raw HTML omitted -->UICulture<!-- raw HTML omitted --> istruisce la pagina su quali risorse culturali caricare.</p>
<h3 id="impostare-culture-e-uiculture-per-tutto-il-sito">Impostare Culture e UICulture per tutto il sito</h3>
<p>Intervenendo direttamente nel file Web.Config possiamo dire a ASP.NET quale è la cultura da usare in tutto il sito. In questo modo non dovremo preoccuparci di intervenire su ogni in pagina.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Attenzione alle maiuscole. <!-- raw HTML omitted -->uiCulture<!-- raw HTML omitted --> va bene; <!-- raw HTML omitted -->uiculture<!-- raw HTML omitted --> non va bene. Non sprecate mezz’ora per una sciocchezza del genere, l’ho già fatto io per voi.</p>
<h3 id="impostare-culture-e-uiculture-per-una-pagina">Impostare Culture e UICulture per una pagina</h3>
<p>Per modificare Culture e UICulture di una singola pagina è necessario impostare i corrispondenti attributi della direttiva <a href="http://msdn.microsoft.com/it-it/library/ydy4x04a(v=VS.85).aspx">@ Page</a></p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Questa tecnica può naturalmente venire usata in abbinamento alla precedente anche se devo dire che non mi viene in mente un motivo, uno scenario valido in cui ciò potrebbe essere utile.</p>
<h3 id="adattare-l8217output-alla-lingua-del-browser">Adattare l’output alla lingua del browser</h3>
<p>Per adattare la cultura al linguaggio del browser che visita la pagina basta impostare <strong>UICulture</strong> e <strong>Culture</strong> su <strong>auto</strong> (non l’ho testato personalmente). E’ anche possibile cambiare la cultura dinamicamente via codice. Se volete sapere come fare consultate la <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/library/syy068tk.aspx">documentazione ufficiale</a>.</p>
<h2 id="dimenticavo8230">Dimenticavo…</h2>
<p>C’è un’altra cosuccia che non ha funzionato perfettamente al momento del debutto. Immaginate la sorpresa del cliente che, ordinando un prodotto da €499 + IVA, si è visto proporre l’addebito su carta di credito per <strong>€1 (uno)</strong> IVA inclusa. Ma questa è un’altra storia…</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Eclipse Foundation lancia la beta pubblica di OrionHub</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/eclipse-foundation-lancia-la-beta-pubblica-di-orionhub/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/eclipse-foundation-lancia-la-beta-pubblica-di-orionhub/</guid>
      <description>Eclipse Foundation ha avviato il beta testing di OrionHub, una implementazione hosted del suo Progetto Orion. Orion è una piattaforma di sviluppo aperta dedicata allo sviluppo per il web, dentro il web. La IDE Orion gira nel browser e fornisce un completo ambiente di produzione per progetti JavaScript, HTML e CSS. Il risultato è ottenuto grazie a un plugin lato client sviluppato in HTML5.
Per un approfondimento dai una occhiata a Il futuro del codice sorgente è online?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.eclipse.org/">Eclipse Foundation</a> ha avviato il beta testing di <a href="http://www.eclipse.org/orion/"><strong>OrionHub</strong></a>, una implementazione hosted del suo Progetto Orion. Orion è una piattaforma di sviluppo aperta dedicata allo sviluppo per il web, dentro il web. La IDE Orion gira nel browser e fornisce un completo ambiente di produzione per progetti JavaScript, HTML e CSS. Il risultato è ottenuto grazie a un plugin lato client sviluppato in HTML5.</p>
<p>Per un approfondimento dai una occhiata a <!-- raw HTML omitted -->Il futuro del codice sorgente è online?<!-- raw HTML omitted -->, la panoramica sul Progetto Orion e sulle IDE Online che ho pubblicato qualche tempo fa.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>SublimeText 2 – Un sofisticato text editor per codice, HTML e prosa</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sublimetext-2-un-sofisticato-text-editor-per-codice-html-e-prosa/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sublimetext-2-un-sofisticato-text-editor-per-codice-html-e-prosa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;SublimeText 2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è il mio nuovo text editor preferito. Veloce, ricco di &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/features&#34;&gt;funzioni avanzate&lt;/a&gt; eppure semplice grazie a una interfaccia gradevole e minimalista. Mi ci sono imbattuto per caso quando ormai avevo rinunciato a trovare un valido sostituto a TextMate. Cercavo da tempo una soluzione &lt;strong&gt;multi piattaforma&lt;/strong&gt; che mi consentisse di lavorare nello stesso ambiente sia a casa (OSX) che in ufficio (Windows). SublimeText 2 gira su &lt;strong&gt;Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OSX&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt; e sta raccogliendo attorno a sé una &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/forum/&#34;&gt;comunità molto attiva&lt;/a&gt; di supporters e sviluppatori entusiasti.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->SublimeText 2<!-- raw HTML omitted --> è il mio nuovo text editor preferito. Veloce, ricco di <a href="http://www.sublimetext.com/features">funzioni avanzate</a> eppure semplice grazie a una interfaccia gradevole e minimalista. Mi ci sono imbattuto per caso quando ormai avevo rinunciato a trovare un valido sostituto a TextMate. Cercavo da tempo una soluzione <strong>multi piattaforma</strong> che mi consentisse di lavorare nello stesso ambiente sia a casa (OSX) che in ufficio (Windows). SublimeText 2 gira su <strong>Windows</strong>, <strong>OSX</strong> e <strong>Linux</strong> e sta raccogliendo attorno a sé una <a href="http://www.sublimetext.com/forum/">comunità molto attiva</a> di supporters e sviluppatori entusiasti.</p>
<p>Mi ha colpito l’interfaccia, davvero al servizio dei contenuti. La <strong>Minimap</strong> è una trovata originale che offre una vista “da diecimila metri di quota” sul codice. Immaginate di levarvi in volo e osservare il vostro codice dall’alto: apparirà come una ‘lenzuolata’ sulla quale potete cliccare per spostarvi rapidamente da una zona all’altra del vostro documento. Notevole anche il <strong>doppio (o triplo) pannello</strong> che consente di lavorare in linea su più files.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>      &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
        Doppio pannello per lavorare su più files contemporaneamente
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;div id=&quot;attachment_1639&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;
          &lt;a href=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-SyntaxHighlighting.png&quot; rel=&quot;lightbox[1637]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-1639 &quot; title=&quot;SublimeText 2- Syntax Highlighting&quot; src=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-SyntaxHighlighting.png?w=210&quot; alt=&quot;SublimeText 2- Syntax Highlighting&quot; srcset=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-SyntaxHighlighting.png?w=900 900w, http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-SyntaxHighlighting.png?resize=150%2C93 150w, http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-SyntaxHighlighting.png?resize=300%2C187 300w, http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-SyntaxHighlighting.png?resize=480%2C300 480w&quot; sizes=&quot;(max-width: 525px) 100vw, 525px&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
          
          &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
            Syntax Highlighting di PHP, HTML e JavaScript nella stessa finestra
          &lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
        
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
              &lt;div id=&quot;attachment_1642&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;
                &lt;a href=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-RegEx.png&quot; rel=&quot;lightbox[1637]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-1642 &quot; title=&quot;SublimeText 2 - RegEx&quot; src=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-RegEx.png?w=210&quot; alt=&quot;SublimeText 2 - RegEx&quot; srcset=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-RegEx.png?w=900 900w, http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-RegEx.png?resize=150%2C93 150w, http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-RegEx.png?resize=300%2C187 300w, http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-RegEx.png?resize=480%2C300 480w&quot; sizes=&quot;(max-width: 525px) 100vw, 525px&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                
                &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                  Ricerca e sostituzione con le Regular Expression
                &lt;/p&gt;
              &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
              
              &lt;td&gt;
                &lt;p&gt;
                  &lt;div id=&quot;attachment_1643&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;
                    &lt;a href=&quot;images/SublimeText2-MultipleSelections.png&quot; rel=&quot;lightbox[1637]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-1643   &quot; title=&quot;SublimeText 2 - Selezione Multipla&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-MultipleSelections.png?fit=210%2C131&quot; alt=&quot;SublimeText 2 - Selezione Multipla&quot; srcset=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-MultipleSelections.png?w=900 900w, http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-MultipleSelections.png?resize=150%2C93 150w, http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-MultipleSelections.png?resize=300%2C187 300w, http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/SublimeText2-MultipleSelections.png?resize=480%2C300 480w&quot; sizes=&quot;(max-width: 210px) 100vw, 210px&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                    
                    &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                      Selezione multipla e Minimap facilitano notevolmente il lavoro
                    &lt;/p&gt;
                  &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; &lt;/tbody&gt; &lt;/table&gt; 
                  
                  &lt;p&gt;
                    Tra le altre caratteristiche degne di nota segnalo la ricerca e sostituzione via &lt;strong&gt;regular expression&lt;/strong&gt;, la selezione multipla, il &lt;strong&gt;completamento automatico&lt;/strong&gt;, gli &lt;strong&gt;snippet già pronti&lt;/strong&gt;, l&amp;#8217;&lt;strong&gt;automazione&lt;/strong&gt; dei processi frequenti, l&amp;#8217;evidenziazione degli elementi del linguaggio (&lt;strong&gt;syntax highlighting&lt;/strong&gt;) per ASP, Python, JavaScript, HTML, Java, C#, C++, JSON e molti altri linguaggi. Ci sono decine di &lt;strong&gt;plugin&lt;/strong&gt; e il prodotto è seguito con &lt;strong&gt;aggiornamenti frequenti&lt;/strong&gt; (che al mio adorato TextMate mancano ormai da troppo da tempo).
                  &lt;/p&gt;
                  
                  &lt;p&gt;
                    Unica controindicazione che ho riscontrato finora è la non completa aderenza alle combinazioni di tastiera standard a cui OSX mi ha abituato. Per esempio la combinazione di tasti Command-, (virgola) non richiama le Preferenze come invece succede con qualunque programma Mac-nativo.
                  &lt;/p&gt;
                  
                  &lt;p&gt;
                    Se siete alla ricerca di un text editor evoluto non fatevi scappare questa piccola gemma.
                  &lt;/p&gt;
                  
                  &lt;p&gt;
                    &lt;em&gt;PS: ho scritto un seguito a questo articolo: &lt;a title=&quot;Sublime Text 2 un anno dopo&quot; href=&quot;http://nicolaiarocci.com/sublime-text-2-un-anno-dopo/&quot;&gt;Sublime Text 2 un anno dopo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;
                  &lt;/p&gt;
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Programmare in Python con Visual Studio 2010</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-tools-per-visual-studio-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://pytools.codeplex.com/&#34;&gt;Python Tools per Visual Studio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è un plugin gratuito e open source che consente di programmare in Python usando la IDE Microsoft. Nel corso della lunga gestazione di Visual Studio 2010 si era rumoreggiato di un possibile supporto nativo per il linguaggio Python. Qualcosa di vero doveva esserci visto che il progetto è appena stato presentato al &lt;a href=&#34;http://us.pycon.org/2011/home/&#34;&gt;&lt;strong&gt;PyCon 2011&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, la più importante conferenza Python al mondo, nientemeno che dal &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/hpc&#34;&gt;Microsoft Technical Computing Group&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong><a href="http://pytools.codeplex.com/">Python Tools per Visual Studio</a></strong> è un plugin gratuito e open source che consente di programmare in Python usando la IDE Microsoft. Nel corso della lunga gestazione di Visual Studio 2010 si era rumoreggiato di un possibile supporto nativo per il linguaggio Python. Qualcosa di vero doveva esserci visto che il progetto è appena stato presentato al <a href="http://us.pycon.org/2011/home/"><strong>PyCon 2011</strong></a>, la più importante conferenza Python al mondo, nientemeno che dal <a href="http://www.microsoft.com/hpc">Microsoft Technical Computing Group</a>.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="progetti-e-soluzioni">Progetti e Soluzioni</h2>
<p>Python Tools è perfettamente integrato nel sistema a progetti tipico di Visual Studio. I file di progetto Python hanno estensione <code>.pyproj</code> e supportano parecchi tipi di applicazione (Console, WPF, MPI, WinForms, ecc.)</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="editor">Editor</h2>
<p>Python Tools supporta gran parte delle caratteristiche che hanno reso famoso l’editor di Visual Studio: evidenziazione degli elementi del linguaggio (syntax color highlighting), riconoscimento di classi e funzioni, navigazione dei metodi nella barra di navigazione, suggerimenti al passaggio del mouse, ricerca di definizioni e occorrenze, IntelliSense.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="debugger">Debugger</h2>
<p>Il potente debugger di Visual Studio è utilizzabile con Python. Valutazione di espressioni (anche nella finestra interattiva), ispezione delle variabili, impostazione dell’istruzione successiva, uscita ed entrata da cicli di codice e/o funzioni (step in, step out).</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="object-browser">Object Browser</h2>
<p>Python Tools supporta l’uso del Object Browser di Visual Studio 2010. Per ogni modulo è disponibile l’elenco delle classi e, per ogni classe, delle funzioni definite. Il pannello sinistro mostra i moduli e le classi mentre quello destro elenca gli attributi della classe selezionata.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Visto chi l’ha realizzato non stupisce che Python Tools per Visual Studio offra anche funzionalità avanzate quali il Profiling (solo su Visual Studio 2010 Ultimate), <a href="http://pytools.codeplex.com/wikipage?title=Detailed%20Walk-thu%20Guide%20-%20HPC%20and%20Cloud%20Features&amp;referringTitle=Home">cluster computing e cloud computing</a>. Clustering e scaling sono già implementati mentre per il supporto di Windows Azure bisognerà aspettare il prossimo aggiornamento. Già disponibili i <a href="http://pytools.codeplex.com/wikipage?title=NumPy%20and%20SciPy%20for%20.Net">port per .NET delle librerie NumPy e SciPy</a>.</p>
<p>Python Tools per Visual Studio non è una distruzione completa di Python. E comunque necessario installare <a href="http://www.python.it/">CPython</a> o <a href="http://ironpython.codeplex.com/">IronPython</a>. Questa è una buona notizia perché potrai lavorare sia nel modo tradizionale (magari con colleghi abituati ad altre IDE) sia con Visual Studio.</p>
<h2 id="una-grande-opportunità">Una grande opportunità</h2>
<p>Se vieni dal mondo .NET e sei incuriosito dal linguaggio Python (dovresti esserlo!) questa è la tua occasione. Puoi lavorare con Python senza rinunciare al tuo ambiente preferito e puoi concentrarti sulle caratteristiche del linguaggio risparmiandoti l’apprendimento di una nuova IDE. A dire il vero anche IronPython dispone di un suo plugin per VisualStudio ma ora hai l’opportunità di lavorare con CPython, il Python originale.</p>
<p>Per muovere i primi passi comincia con <!-- raw HTML omitted -->Impara Python in 10 minuti<!-- raw HTML omitted -->, guida rapida per il programmatore proveniente da altri linguaggi.</p>
<!-- raw HTML omitted -->]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Come rimuovere tutte le Stored Procedure da un database SQL Server?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-rimuovere-tutte-le-stored-procedure-da-un-database-sql/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-rimuovere-tutte-le-stored-procedure-da-un-database-sql/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In questi giorni sto lavorando sui database &lt;strong&gt;SQL Server&lt;/strong&gt; che fanno da back-end ai nostri web services e ne approfitto per fare un po’ manutenzione straordinaria. __Stamattina mi è capitato di dover cancellare tutte le &lt;strong&gt;Stored Procedure&lt;/strong&gt; di un database e ho &lt;a href=&#34;http://www.devasp.net/net/articles/display/309.html&#34;&gt;scovato&lt;/a&gt; questa routine che mi ha fatto risparmiare un mucchio di tempo&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>In questi giorni sto lavorando sui database <strong>SQL Server</strong> che fanno da back-end ai nostri web services e ne approfitto per fare un po’ manutenzione straordinaria. __Stamattina mi è capitato di dover cancellare tutte le <strong>Stored Procedure</strong> di un database e ho <a href="http://www.devasp.net/net/articles/display/309.html">scovato</a> questa routine che mi ha fatto risparmiare un mucchio di tempo</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>La tecnica è quella di sfruttare la tabella di sistema <em>sys.objects</em> che elenca tutti gli oggetti contenuti nel database. Le Stored Procedure hanno tutte type = ‘P’ per cui è facile individuarle. A questo punto ci sono due possibilità: memorizzarne i nomi in una tabella temporanea per poi lanciare un loop che le cancelli una per una, oppure usare un cursore ed eseguire le cancellazioni con la funzione EXEC. La nostra routine usa il secondo approccio, senz’altro più performante.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startup – Il Meglio della Settimana #3</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-3/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Settimana ricca di avvenimenti anche questa. SEO, Startup e applicazioni per Smartphone in primo piano ma non mancano altre chicche per buongustai. Al decimo posto una curiosità non ha nulla da spartire con gli argomenti trattati di solito, ma quelle foto dovevo segnalarvele. Ringrazio chi mi ha contattato via mail, Facebook e Twitter. A quanto pare la rubrica piace e farò il possibile per portarla avanti migliorando la qualità delle selezioni, come sempre assolutamente arbitrarie.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Settimana ricca di avvenimenti anche questa. SEO, Startup e applicazioni per Smartphone in primo piano ma non mancano altre chicche per buongustai. Al decimo posto una curiosità non ha nulla da spartire con gli argomenti trattati di solito, ma quelle foto dovevo segnalarvele. Ringrazio chi mi ha contattato via mail, Facebook e Twitter. A quanto pare la rubrica piace e farò il possibile per portarla avanti migliorando la qualità delle selezioni, come sempre assolutamente arbitrarie.</p>
<ol>
<li>
<p><strong><a href="http://cdixon.org/2011/03/05/seo-is-no-longer-a-viable-marketing-strategy-for-startups/">SEO non è più una strategia valida per le Startup</a></strong></p>
<p>Opinione fuori dal coro quella di Chris Dixon, CEO di Hunch e investitore seriale (Skype, Foursquare, Stack Overflow e altri). Chris sostiene che le Startup dovrebbero smetterla di puntare su SEO. Alla base del successo di molte Startup dell’ultimo decennio, l’industria SEO è cresciuta talmente che il mercato ne é saturo. Al punto che Google ormai fatica a distinguere i contenuti di qualità da quelli <em>SEO-optimized</em>. Nei commenti una discussione vivace alle quale partecipano investitori famosi e SEO guru internazionali.</p>
</li>
<li>
<p><strong><a href="http://www.marioconcina.it/blog/mobile-development/analisi-sullo-sviluppo-di-applicazioni-per-smartphone.html">Analisi sullo sviluppo di applicazioni per Smartphone</a></strong></p>
</li>
</ol>
<pre><code>Secondo molti lo sviluppo di applicazioni mobile è il futuro. Ma quale è la piattaforma sulla quale puntare investendo tempo e denaro? Mario Concina ci offre una bella panoramica su linguaggi, costi e pro e contro di ognuna delle piattaforme tecnologiche più importanti (iPhone, Android, Windows Mobile, Symbian, BlackBerry)
</code></pre>
<ol start="3">
<li>**[<!-- raw HTML omitted -->Settimana ricca di avvenimenti anche questa. SEO, Startup e applicazioni per Smartphone in primo piano ma non mancano altre chicche per buongustai. Al decimo posto una curiosità non ha nulla da spartire con gli argomenti trattati di solito, ma quelle foto dovevo segnalarvele. Ringrazio chi mi ha contattato via mail, Facebook e Twitter. A quanto pare la rubrica piace e farò il possibile per portarla avanti migliorando la qualità delle selezioni, come sempre assolutamente arbitrarie.</li>
</ol>
<!-- raw HTML omitted -->
<ol>
<li><strong><a href="http://cdixon.org/2011/03/05/seo-is-no-longer-a-viable-marketing-strategy-for-startups/">SEO non è più una strategia valida per le Startup</a></strong></li>
</ol>
<pre><code>Opinione fuori dal coro quella di Chris Dixon, CEO di Hunch e investitore seriale (Skype, Foursquare, Stack Overflow e altri). Chris sostiene che le Startup dovrebbero smetterla di puntare su SEO. Alla base del successo di molte Startup dell&amp;#8217;ultimo decennio, l&amp;#8217;industria SEO è cresciuta talmente che il mercato ne é saturo. Al punto che Google ormai fatica a distinguere i contenuti di qualità da quelli _SEO-optimized_. Nei commenti una discussione vivace alle quale partecipano investitori famosi e SEO guru internazionali.
</code></pre>
<ol start="2">
<li><strong><a href="http://www.marioconcina.it/blog/mobile-development/analisi-sullo-sviluppo-di-applicazioni-per-smartphone.html">Analisi sullo sviluppo di applicazioni per Smartphone</a></strong></li>
</ol>
<pre><code>Secondo molti lo sviluppo di applicazioni mobile è il futuro. Ma quale è la piattaforma sulla quale puntare investendo tempo e denaro? Mario Concina ci offre una bella panoramica su linguaggi, costi e pro e contro di ognuna delle piattaforme tecnologiche più importanti (iPhone, Android, Windows Mobile, Symbian, BlackBerry)
</code></pre>
<ol start="3">
<li><strong>]<a href="http://www.pcworld.com/article/221159/5_new_ways_build_iphone_android_browser_apps.html">3</a></strong> Molte Startup lanciano in questi giorni prodotti e soluzioni che promettono di semplificare la creazione di applicazioni mobile. In questo articolo PC World ne presenta cinque. Alcune promettono la luna: creazione rapida di applicazioni mobile per tutti, programmatori e non.</li>
<li><a href="http://www.attackofdesign.com/coder-who-cant-design-and-designers-who-cant-code/"><strong>Programmatori che non sono Designer, Designer che non sono Programmatori</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Il programmatore incapace di accoppiare due colori. Il designer inetto col codice. O ci riconosciamo in una di queste figure (io nella prima), o ne abbiamo incontrate nella nostra carriera. Questo breve articolo ne traccia il profilo.
</code></pre>
<ol start="5">
<li><strong><a href="http://www.bigthink.it/facebook-e-i-nuovi-commenti-sincronizzati/">Facebook e i nuovi commenti sincronizzati</a></strong></li>
</ol>
<pre><code>Facebook è in gran spolvero di questi tempi. Solo quindici giorni fa aggiornava subdolamente il Like Button e questa settimana mette mano al plugin dei Commenti. La novità è destinata a influire pesantemente sulla penetrazione di Facebook nel &amp;#8216;resto della rete&amp;#8217;. Con la solita dovizia di particolari BigThink ci spiega gli aspetti pratici di questo aggiornamento.

&lt;a style=&quot;font-weight: bold;&quot; href=&quot;http://www.bigthink.it/facebook-e-i-nuovi-commenti-sincronizzati/&quot;&gt;&lt;/a&gt;
</code></pre>
<ol start="6">
<li><a href="http://startup.wikli.it/"><strong>Startup.Wikli.it</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Startup, web, acquisizioni e venture capital. Wikli seleziona e commenta le news tematiche più interessanti della settimana, le confeziona e te le fa trovare puntuali nella casella di posta ogni venerdì alle 8.00. Idea brillante e molto ben congegnata. Vi invito ad iscrivervi a questa innovativa mailing list. Non ve ne pentirete.
</code></pre>
<ol start="7">
<li><a href="http://www.fabiolalli.com/2011/03/02/yeplike-startup-in-72-ore/"><strong>YepLike! Startup in 72 ore</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>In preda a delirio febbricitante Fabio Lalli si inventa una idea da lanciare in 72 ore. Leggete il suo racconto. PS: nel frattempo le 72 ore sono trascorse, l&amp;#8217;applicazione è su iPhone e a quanto pare riscuote buon successo.
</code></pre>
<ol start="8">
<li><a href="http://rgarg.posterous.com/20-software-development-best-practices"><strong>Venti consigli pratici per il programmatore</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Di post di questo tipo se ne trovano tanti in rete ma questo mi ha colpito perché contiene alcune chicche interessanti che denotano esperienza diretta da parte dell&amp;#8217;autore. Da non perdere se siete principianti. Se siete esperti vi riconoscerete senz&amp;#8217;altro in alcune di queste situazioni.
</code></pre>
<ol start="9">
<li><a href="http://stackoverflow.com/questions/1711/what-is-the-single-most-influential-book-every-programmer-should-read"><strong>Quale è il libro fondamentale che ogni programmatore dovrebbe leggere nella vita?</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Su Stack Overflow se ne è discusso a lungo. Il risultato è una selezione di alcuni tra i libri più importanti di sempre. Il fatto che il Kernighan &amp; Ritchie non sia il primo in classifica la dice lunga sulla mia vetustità. Sono un collezionista di prime edizioni, ammetto che vedere riuniti così tanti testi fondamentali mi ha fatto prudere le mani.
</code></pre>
<ol start="10">
<li><a href="http://www.howtobearetronaut.com/2011/02/shackletons-antarctica-in-colour-1915/"><strong>Shackleton, L’Antartide a Colori – 1915</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Nel 1915 Shackleton e i suoi uomini furono costretti ad abbandonare la &amp;#8216;Endurance&amp;#8217;, inesorabilmente intrappolata dai ghiacci. Frank Hurley, il fotografo dela spedizione, riuscì miracolosamente a salvare le lastre fotografiche di quella spedizione. In questa magnifica galleria vediamo le foto (a colori) di quella spedizione
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Introduzione alle Regular Expression – Terza Parte</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-terza-parte/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-terza-parte/</guid>
      <description>Benvenuto alla terza e ultima parte della nostra Introduzione alle Regular Expression. Concluso il capitolo sarai in grado di affrontare la maggior parte dei problemi di ricerca nel testo. Se ancora non l&amp;rsquo;hai fatto ti consiglio di leggere la Prima Parte e la Seconda Parte. Ricorda che puoi usare la pagina di prova per testare le query della guida.
Avidità Il problema della avidità degli operatori regex diventa evidente quando si comincia a lavorare su ricerche avanzate.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Benvenuto alla terza e ultima parte della nostra <em>Introduzione alle Regular
Expression</em>. Concluso il capitolo sarai  in grado di affrontare la maggior
parte dei problemi di ricerca nel testo. Se ancora non l&rsquo;hai fatto ti
consiglio di leggere la <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/">Prima Parte</a> e la <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/">Seconda Parte</a>. Ricorda che
puoi usare la <!-- raw HTML omitted -->pagina di
prova<!-- raw HTML omitted --> per testare le query della guida.</p>
<h2 id="avidità">Avidità</h2>
<p>Il problema della avidità degli operatori regex diventa evidente quando si
comincia a lavorare su ricerche avanzate. Un caso tipico è il parsing di file
XML o HTML.</p>
<pre><code>&lt;p&gt;questo è un &lt;b&gt;paragrafo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
</code></pre>
<p>Supponiamo di voler trovare tutti i tag usati.</p>
<pre><code>&lt;.*&gt; # cerca tutti i tag
</code></pre>
<p>Il risultato della query non è quello che ci si potrebbe aspettare.
L&rsquo;operatore <code>*</code> è <em>avido</em>, ovvero cerca di catturare più caratteri
possibili. Una volta trovato il primo <code>&lt;</code> prosegue avidamente selezionando tutto
fino all&rsquo;ultimo <code>&gt;</code>. In questo caso vogliamo che si fermi al primo <code>&gt;</code>, non
all&rsquo;ultimo. E&rsquo; questa una distinzione importante, da comprendere
a fondo. Possiamo disattivare il comportamento avido aggiungendo il carattere?</p>
<pre><code>&lt;.*?&gt; # ora otteniamo quel che vogliamo (niente avidità)
</code></pre>
<p>Se desideriamo usare l&rsquo;operatore <code>+</code> (1 o più) al posto del <code>*</code> (zero o più),
la nostra query diventa <code>&lt;.+?&gt;</code>.</p>
<h2 id="confini">Confini</h2>
<p>Nella <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/">seconda parte</a> del nostro tutorial abbiamo convalidato un numero
telefonico nel formato 555-12345678</p>
<pre><code>555-\d{8}   # 555- seguito da 8 cifre
</code></pre>
<p>Anche se tecnicamente corretta questa query non è perfetta. Se la testiamo con
queste stringhe:</p>
<pre><code>testoDavanti 555-12345678
555-12345678 il mio telefono
</code></pre>
<p>scopriamo che vengono accettate perché la regola <code>555-\d{8}</code> è ancora valida.
In realtà noi desideriamo accettare il solo il numero telefonico, niente
altro. La soluzione richiede l&rsquo;uso degli operatori di confine:</p>
<pre><code>^555-\d{8}$
</code></pre>
<p>I confini sono caratteri speciali perché non occupano spazio. Sono dei
segnaposto che servono a delimitare il testo da cercare. Dopo l&rsquo;inizio
<code>(^)</code> deve esserci il nostro numero di telefono; prima della fine <code>($)</code> deve
esserci il nostro numero di telefono.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;th&gt;
  significato
&lt;/th&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td style=&quot;vertical-align: top;&quot;&gt;
  Inizio del testo. Sfortunatamente gli inventori di regex hanno scelto lo stesso carattere usato per la negazione. E&amp;#8217; importante riconoscerne il significato in base al contesto. Quando non è compreso tra [ e ] il carattere ^ è un confine e indica l&amp;#8217;inizio del testo.
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  fine del testo
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Quindi</p>
<pre><code>a   #  trova qualunque a
^a  #  trova solo il testo che comincia per a
a$  #  trova solo il testo che finisce per a
</code></pre>
<p>C&rsquo;è un altro confine, quello di parola <code>(\b)</code>. Vediamo un esempio. Vogliamo
cercare le parole &ldquo;for&rdquo; e &ldquo;she&rdquo; nella nostra <!-- raw HTML omitted -->pagina di test<!-- raw HTML omitted -->.</p>
<pre><code>(for|she)  # trova for e she
</code></pre>
<p>Non va male. Trova tutte le occorrenze di &ldquo;she&rdquo; e &ldquo;for&rdquo;, tuttavia viene
selezionata anche la parola &ldquo;before&rdquo;. Non è il comportamento desiderato.
Potremmo tentare cercando solo le occorrenze precedute e succedute da uno
spazio.</p>
<pre><code>[ ](for|she)[ ]  # cerca for o she
</code></pre>
<p>Va meglio. Non seleziona più before. Abbiamo però un nuovo problema. Nel testo
c&rsquo;è la frase &ldquo;for she had plenty of time&rdquo;. La nostra regex non ha individuato
la parola &ldquo;she&rdquo; contenuta nella frase. Per quale motivo?</p>
<pre><code>for she had plenty of time
</code></pre>
<p>Con il &ldquo;for&rdquo; iniziale abbiamo già rintracciato lo spazio che precede &ldquo;she&rdquo;, che
quindi viene escluso. Sono queste le situazioni un cui un confine di parola può
risolvere il problema.</p>
<pre><code>\b(for|she)\b  # trova she oppure for
</code></pre>
<p>Il confine <code>\b</code> definisce dove la parola comincia e finisce, proprio come
succede con i confini visti prima. Abbiamo detto prima che i &ldquo;confini non
occupano spazio&rdquo;. Nell&rsquo;esempio qui sopra cerchiamo esattamente
&ldquo;for&rdquo; o &ldquo;she&rdquo;. Non cerchiamo la stringa <code>\b</code> e questa non occupa alcuno spazio
durante la ricerca, a differenza di quel che è successo quando abbiamo tentato
di usare la <code>[cornice]</code>. E&rsquo; un dettaglio importate perché con tutti gli
altri operatori regex ciò che è nella query &ldquo;occupa spazio&rdquo; e non
può essere trovato <em>di nuovo</em>.</p>
<h2 id="il-finale-ricerca-e-sostituzione">Il Finale: Ricerca e Sostituzione</h2>
<p>Ce l&rsquo;hai fatta! Sei arrivato in fondo. Congratulazioni. Il meglio arriva ora.
Ricerca e sostituzione è senz&rsquo;altro il mio argomento preferito. Qui la pagina
di test non ci può aiutare, occorre qualche tipo di editor oppure una IDE
(Eclipse/Notepad++/Wordpad).</p>
<p>Supponiamo di avere un file composto da 100 righe come queste</p>
<pre><code>31-01-10_backup32
24-01-10_backup1
24-02-10_backup_mona
11-03-09_backup_lisa
</code></pre>
<p>Vogliamo correggere le date portandole dal formato europeo a quello americano
(da <code>gg-mm-aa</code> a <code>mm-gg-aaaa</code>).</p>
<pre><code>\d{2}-\d{2}-\d{2}_backup.*  // trova le nostre righe
</code></pre>
<p>Per ogni riga desideriamo sostituire aree specifiche quindi ricorriamo
all&rsquo;operatore di raggruppamento già visto nella <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/">seconda parte</a> di
questa guida.</p>
<pre><code>(\d{2})-(\d{2})-(\d{2})_backup(.*)  // ci siamo
</code></pre>
<p>A questo punto tutto quel che dobbiamo fare è sostituire le righe trovate con</p>
<p><!-- raw HTML omitted -->{Gruppo2}<!-- raw HTML omitted -->–<!-- raw HTML omitted -->{Gruppo1}<!-- raw HTML omitted -->-20<!-- raw HTML omitted -->{Gruppo3}<!-- raw HTML omitted -->_backup<!-- raw HTML omitted -->{Gruppo4}<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>Il che si traduce nella seguente espressione di sostituzione</p>
<pre><code>\2-\1-20\3_backup\4
</code></pre>
<p>Facile no? Niente più lavori ripetitivi. La mia regola è: se un testo richiede
la modifica di più di cinque righe è giunta l&rsquo;ora di ricorrere alle
regex. Potrebbe sembrare una esagerazione. Eppure un programmatore dovrebbe
rifiutarsi per principio di ripetere manualmente un lavoro che può essere
automatizzato.</p>
<p>Buona fortuna.</p>
<p>Questo articolo è una traduzione autorizzata di <a href="http://www.agillo.net/regex-primer-part-3/">Regex Primer: Part 3</a>.
Ringrazio l&rsquo;autore per il permesso accordatomi.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>TEMPO: mostrare dati JSON con solo codice HTML</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/tempo-mostrare-dati-json-con-solo-codice-html/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/tempo-mostrare-dati-json-con-solo-codice-html/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Lanciata da pochi giorni, &lt;a href=&#34;http://tempojs.com/&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Lanciata da pochi giorni,&lt;/a&gt; è una piccola (4Kb) e brillante libreria JavaScript che ci mette a disposizione un &lt;em&gt;rendering engine&lt;/em&gt; JSON controllabile con puro codice HTML. La separazione tra HTML e JavaScript rende più facile il lavoro con contenuti AJAX, aumenta la leggibilità del codice e ne facilita la manutenzione. Tempo è compatibile con tutti i browser (IE6 incluso), si integra alla perfezione con jQuery ed è davvero facile da usare.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;json&#34;&gt;JSON&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;JSON è un formato di scambio dati sempre più diffuso. Un flusso di dati JSON è relativamente compatto (soprattutto rispetto al suo rivale XML) ed è facile da interpretare sia per un umano che per un computer. Ormai tutte le Web API più usate (Facebook, Twitter, ecc.) supportano ampiamente JSON. Ecco un esempio di array JSON:&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Lanciata da pochi giorni, <a href="http://tempojs.com/"><!-- raw HTML omitted -->Lanciata da pochi giorni,</a> è una piccola (4Kb) e brillante libreria JavaScript che ci mette a disposizione un <em>rendering engine</em> JSON controllabile con puro codice HTML. La separazione tra HTML e JavaScript rende più facile il lavoro con contenuti AJAX, aumenta la leggibilità del codice e ne facilita la manutenzione. Tempo è compatibile con tutti i browser (IE6 incluso), si integra alla perfezione con jQuery ed è davvero facile da usare.</p>
<h2 id="json">JSON</h2>
<p>JSON è un formato di scambio dati sempre più diffuso. Un flusso di dati JSON è relativamente compatto (soprattutto rispetto al suo rivale XML) ed è facile da interpretare sia per un umano che per un computer. Ormai tutte le Web API più usate (Facebook, Twitter, ecc.) supportano ampiamente JSON. Ecco un esempio di array JSON:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="javascript">JavaScript</h2>
<p>Dopo aver <a href="https://github.com/twigkit/tempo/zipball/master">scaricato</a> la libreria includiamola nella nostra pagina:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h3 id="tempoprepareelement">Tempo.prepare(element)</h3>
<p>Tempo.Prepare() cerca uno o più data-template in un contenitore HTML, li mette in cache e li rimuove dalla pagina (verranno sostituiti dai dati in fase di rendering). Restituisce infine una istanza specializzata del <em>renderer</em> che, grazie alle indicazioni contenute nei data-template, sa già come mostrare i dati. Se stiamo usando jQuery possiamo passare direttamente l’oggetto jQuery.</p>
<h3 id="rendererrenderdata">renderer.render(data)</h3>
<p>Il metodo <em>render</em> si applica alla instanza del renderer restituita da Tempo.prepare(). Accetta come argomento i dati JSON e li mostra finalmente nella nostra pagina HTML.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="html">HTML</h2>
<h3 id="span-stylefont-size-13px-font-weight-normaltempo-riconosce-come-template-qualunque-tag-con-attributo-emdata-template-emche-siacontenuto-nell8217elemento-html-da-noi-indicato-indichiamo-i-campi-dell8217array-json-col-nome-racchiuso-tra-doppie-parentesi-span"><!-- raw HTML omitted -->Tempo riconosce come template qualunque tag con attributo <!-- raw HTML omitted -->data-template <!-- raw HTML omitted -->che sia contenuto nell’elemento HTML da noi indicato. Indichiamo i campi dell’array JSON col nome racchiuso tra doppie parentesi {{}}<!-- raw HTML omitted --></h3>
<p><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>il codice viene reso con:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Per le funzionalità avanzate (condizioni se-allora, data-template nidificati, supporto jQuery e gestione callbacks ed eventi) vi rimando alla <a href="http://tempojs.com/">pagina ufficiale</a> della libreria, dalla quale peraltro ho tratto gran parte di questo esempio. Vi trovate anche un <a href="http://tempojs.com/examples/twitter">esempio funzionante</a> di rendering di un flusso proveniente da Twitter e recuperato via jQuery.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Ecco Cloud9 IDE la Piattaforma per Programmare nel Cloud</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/arriva-cloud9-ide-la-piattaforma-per-il-software-online/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/arriva-cloud9-ide-la-piattaforma-per-il-software-online/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Se crei applicazioni per il web non avrebbe senso svilupparle online? Con questa domanda e con uno slogan ben congegnato (&lt;em&gt;Il tuo codice sempre disponibile, ovunque tu sia&lt;/em&gt;) &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://cloud9ide.com/&#34;&gt;Cloud9 IDE&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; si presenta finalmente al pubblico. L’idea iniziale era una piattaforma online condivisa e open source per sviluppare codice JavaScript direttamente nel browser. Talento e ambizione hanno consentito di puntare più in alto e Cloud9 è diventata una piattaforma completa per la produzione di software &lt;em&gt;in the cloud&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service&#34;&gt;PaaS&lt;/a&gt;). Ma vediamo meglio di cosa si tratta.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Se crei applicazioni per il web non avrebbe senso svilupparle online? Con questa domanda e con uno slogan ben congegnato (<em>Il tuo codice sempre disponibile, ovunque tu sia</em>) <strong><a href="http://cloud9ide.com/">Cloud9 IDE</a></strong> si presenta finalmente al pubblico. L’idea iniziale era una piattaforma online condivisa e open source per sviluppare codice JavaScript direttamente nel browser. Talento e ambizione hanno consentito di puntare più in alto e Cloud9 è diventata una piattaforma completa per la produzione di software <em>in the cloud</em> (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service">PaaS</a>). Ma vediamo meglio di cosa si tratta.</p>
<p>Già un mese fa <a href="http://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/">presentando il Progetto Orion</a> accennavo a Cloud9, allora in beta avanzata. Erano disponibili pochi dettagli e soprattutto mancavano i prezzi. Partiamo dalle caratteristiche salienti.</p>
<h2 id="punti-di-forza">Punti di forza</h2>
<p>Cloud9 si vanta di possedere il miglior editor online per linguaggi dinamici. In effetti l’editor è un progetto originale Mozilla (<a href="http://mozillalabs.com/skywriter/">Skywriter</a>), poi integrato in <a href="http://ace.ajax.org/">Ace</a>. Il codice viene convalidato in tempo reale ed è possibile fare debug e lanciare applicazioni direttamente dal browser. Molte le funzioni per la collaborazione: chat integrato, modifiche condivise in tempo reale, team management e, <em>dulcis in fundo</em>, integrazione completa con <a href="https://github.com/">GitHub</a> (una UI per GitHub è in lavorazione, al momento è disponibile la classica linea di comando). Vedere per credere:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>      &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
        Editor per linguaggi dinamici integrato nel browser
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;div id=&quot;attachment_1274&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
          &lt;a href=&quot;images/cloud9_2.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1274  &quot; title=&quot;Convalida del codice JavaScript in tempo reale&quot; src=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_2-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
          
          &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
            Convalida del codice JavaScript in tempo reale
          &lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
        
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
              &lt;div id=&quot;attachment_1275&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                &lt;a href=&quot;http://i2.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_21.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1275   &quot; title=&quot;Chat intengrato in Cloud9&quot; src=&quot;images/cloud9_21-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                
                &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                  Chat intengrato in Cloud9
                &lt;/p&gt;
              &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
              
              &lt;td&gt;
                &lt;p&gt;
                  &lt;div id=&quot;attachment_1276&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                    &lt;a href=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_4.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1276    &quot; title=&quot;Gruppi di lavoro&quot; src=&quot;http://i0.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_4-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                    
                    &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                      Gruppi di lavoro
                    &lt;/p&gt;
                  &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
                  
                  &lt;tr&gt;
                    &lt;td&gt;
                      &lt;p&gt;
                        &lt;div id=&quot;attachment_1277&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                          &lt;a href=&quot;images/cloud9_5.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1277  &quot; title=&quot;Run e Debug online&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_5-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                          
                          &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                            Run e Debug online
                          &lt;/p&gt;
                        &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
                        
                        &lt;td&gt;
                          &lt;p&gt;
                            &lt;div id=&quot;attachment_1278&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                              &lt;a href=&quot;images/cloud9_6.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1278  &quot; title=&quot;Integrazione con GitHub&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_6-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                              
                              &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                                Integrazione con GitHub
                              &lt;/p&gt;
                            &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; 
                            
                            &lt;tr&gt;
                              &lt;td&gt;
                                &lt;p&gt;
                                  &lt;div id=&quot;attachment_1279&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                                    &lt;a href=&quot;http://i2.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_7.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1279  &quot; title=&quot;Team Management&quot; src=&quot;images/cloud9_7-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                                    
                                    &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                                      Team Management
                                    &lt;/p&gt;
                                  &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; 
                                  
                                  &lt;td&gt;
                                    &lt;p&gt;
                                      &lt;div id=&quot;attachment_1280&quot; style=&quot;width: 220px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;
                                        &lt;a href=&quot;images/cloud9_8.png&quot; rel=&quot;lightbox[1208]&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-thumbnail wp-image-1280  &quot; title=&quot;Accedi al codice ovunque tu sia&quot; src=&quot;http://i1.wp.com/nicolaiarocci.com/wp-content/uploads/cloud9_8-150x100.png?w=150&quot; alt=&quot;&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
                                        
                                        &lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;
                                          Accedi al codice ovunque tu sia
                                        &lt;/p&gt;
                                      &lt;/div&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; &lt;/tbody&gt; &lt;/table&gt; 
                                      
                                      &lt;h2&gt;
                                        Linguaggi e Frameworks
                                      &lt;/h2&gt;
                                      
                                      &lt;p&gt;
                                        JavaScript naturalmente è supportato al 100%. Ruby anche, seppure parzialmente. Cloud9 mira a integrare tutti i linguaggi e i framework più diffusi. Per quanto riguarda i linguaggi della galassia Microsoft per ora nulla da fare (ma c&amp;#8217;è sempre &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.coderun.com/&quot;&gt;CodeRun&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;), anche se ho colto un (molto) blando accenno a un futuro supporto per Mono. Cloud9 supporterà il &lt;em&gt;one-click-deploy&lt;/em&gt; su altre piattaforme cloud e il mounting di drive locali per consentire l&amp;#8217;accesso ai files remoti da parte di applicazioni esterne. Insomma il menù è ricco e invitante, bisognerà vedere a che ritmo si succederanno le implementazioni.
                                      &lt;/p&gt;
                                      
                                      &lt;h2&gt;
                                        Piani tariffari
                                      &lt;/h2&gt;
                                      
                                      &lt;p&gt;
                                        Qui la faccenda si fa ancor più interessante e per certi versi sorprendente. I progetti open source possono accedere a Cloud9 gratuitamente. Quelli commerciali possono scegliere tra due piani tariffari, uno giornaliero (€0.33/giorno) e uno mensile (€39/mese). Il piano giornaliero mi incuriosisce parecchio. Se ho ben capito si pagano solo i giorni di uso effettivo, se così fosse si tratterebbe di una soluzione davvero valida oltre che originale. Ad ogni buon conto è previsto un periodo di prova di 30 giorni.
                                      &lt;/p&gt;
                                      
                                      &lt;h2&gt;
                                        Coraggio!
                                      &lt;/h2&gt;
                                      
                                      &lt;p&gt;
                                        Sono intrigato un bel pò, l&amp;#8217;avrete capito. Le titubanze sono legittime, per carità. Sicurezza e riservatezza sono aspetti importanti; queste piattaforme cloud potranno garantirle? Molti di noi hanno superato da tempo queste paure appoggiandosi (per progetti aperti e privati) a GitHub, Mercurial e altri servizi repository. E&amp;#8217; forse giunto il momento di cominciare a sporcarsi le mani. Prima o poi dovremo farci i conti comunque, non credete?
                                      &lt;/p&gt;
</code></pre>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Introduzione alle Regular Expression – Seconda Parte</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/</guid>
      <description>Questa è la seconda parte della serie Introduzione alle Regular Expression. Se non hai ancora letto la prima parte ti consiglio di farlo. Puoi usare la pagina demo per provare le query della guida.
Negazione [^] Abbiamo già conosciuto la [cornice]. Una caratteristica importante di cui non abbiamo ancora parlato è la negazione. Supponiamo di voler cercare qualunque carattere eccetto la lettera a.
[^a] # trova b,c,d,e,f,\n .... qualunque carattere eccetto &#39;a&#39; La negazione si applica a tutti i caratteri della cornice in cui compare l&amp;rsquo;operatore ˆ.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Questa è la seconda parte della serie <em>Introduzione alle Regular Expression</em>.
Se non hai ancora letto la <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/">prima parte</a> ti consiglio di farlo. Puoi usare
la <!-- raw HTML omitted -->pagina demo<!-- raw HTML omitted --> per provare
le query della guida.</p>
<h2 id="negazione-">Negazione [^]</h2>
<p>Abbiamo già conosciuto la <code>[cornice]</code>. Una caratteristica importante di cui non
abbiamo ancora parlato è la negazione. Supponiamo di voler cercare qualunque
carattere <em>eccetto la lettera a</em>.</p>
<pre><code>[^a] # trova b,c,d,e,f,\n .... qualunque carattere eccetto 'a'
</code></pre>
<p>La negazione si applica a tutti i caratteri della cornice in cui compare
l&rsquo;operatore <code>ˆ</code>. Non è possibile limitarla a solo alcuni.</p>
<pre><code>[^0123456789] # trova qualunque carattere non numerico
</code></pre>
<h2 id="gli-alias">Gli Alias</h2>
<p>Ora siamo pronti per affrontare qualche esempio realistico di regular
expression. Uno degli usi più frequenti delle regex è la convalida di Stringhe.
Proviamo a verificare la correttezza di un ipotetico numero telefonico da
esprimere nel formato 555-12345678. Di norma divideremmo l&rsquo;input in due
parti e proveremmo a convertirle in numeri. Ora tuttavia conosciamo le regex
e possiamo sbrigarcela meglio.</p>
<pre><code>555-[0-9]{7}
</code></pre>
<p>Fatto. Stiamo convalidando 555 seguito da un trattino seguito da 7 caratteri
numerici. Possiamo essere addirittura più sintetici, vediamo come.</p>
<p>I range <code>[0-9]</code> e <code>[a-z]</code>  sono talmente frequenti da saltar fuori continuamente,
tanto che sono state create scorciatoie (alias) dedicate ai range più usati.
Nel nostro caso ci torna utile <code>\d</code>, che sta per digit (carattere numerico)
ed è semanticamente identico a <code>[0-9]</code>.</p>
<pre><code>555-\d{7} # identico a 555-[0-9]{7}
</code></pre>
<p>Gli alias non sono certo indispensabili, puoi ottenere gli stessi risultati
usando la cornice in modo esteso. Tuttavia sono molto comodi.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;th&gt;
  significato
&lt;/th&gt;

&lt;th&gt;
  coorrisponde a
&lt;/th&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  digit (numero)
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  [0-9]
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  word (parola)
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  [a-zA-Z0-9_]  Include il carattere underscore
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  spazio, tab o newline
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  [ \t\r\n]
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  qualsiasi non numerico
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  ^\d
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  quasiasi non alfanumerico
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  ^\w
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  quasiasi ma non lo spazio
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  ^\s
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<p><strong>Suggerimento:</strong> nota come ad ogni alias ne corrisponde uno dal significato
opposto, tutto in maiuscolo. Impara i primi tre per conoscerli tutti e sei.</p>
<h2 id="il-punto">Il Punto</h2>
<p>Il punto è un alias un pò speciale. Ne parlo soprattutto perchè può capitare di
notarlo nel codice scritto da altri. Il punto cerca tutto eccetto il new line
(<code>\n</code>). Il problema è che il carattere new line non è lo stesso su tutte le
piattaforme.</p>
<pre><code>.   # trova tutti i caratteri
.*  # equivalente a [^\n], trova tutti i paragrafi
</code></pre>
<p>Il punto spesso crea confusione. Consiglio di ricorrere a combinazioni di alias
e cornici per ottenere gli stessi risultati senza rischiare errori.</p>
<h2 id="escaping">Escaping</h2>
<p>Capita a volte di dover cercare proprio il punto, oppure i caratteri [ o ].
Poiché fanno parte della sintassi regex in questi casi è necessario riccorrere
all&rsquo;escaping, ovvero precederli col carattere <code>\</code> che rappresenta
l&rsquo;escape. Per esempio</p>
<pre><code>\.    # cerca il punto invece che tutto quanto
\*    # trova tutti gli asterischi
\\    # trova tutti gli escape
</code></pre>
<h2 id="raggruppamenti-e-or">Raggruppamenti e OR</h2>
<p>Torniamo alla convalida. Questa volta vogliamo verificare la validità di un
indirizzo email. Prima di tutto stabiliamo le regole (semplificate) a cui una
stringa deve attenersi per venire convalidata come indirizzo email: 1) il nome
utente può contenere lettere, numeri, underscore e trattini ma deve cominciare
con una lettera; 2) il dominio può contenere solo lettere seguite da un punto
seguito da altre lettere. Quindi domain.fakecom è valido per noi</p>
<pre><code>[a-z][\w-]*@[a-z]+\.[a-z]+
</code></pre>
<p>Presta attenzione all&rsquo;escaping del punto! Un&rsquo;altro dettaglio
importante è il quantificatore <code>+</code> che abbiamo visto nel <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/">primo articolo</a> di
questa serie. Nel dominio infatti vogliamo <em>almeno</em> una lettera, non zero
o più.</p>
<p>Supponiamo ora di voler aggiornare le regole in modo da convalidare solo
i domini più importanti. Il nostro indirizzo email deve finire con com oppure
net. Non possiamo risolvere questo problema con quel che abbiamo imparato
finora. La nostra query regex dovrà ricorrere a due nuovi concetti,
l&rsquo;operatore OR e i gruppi.</p>
<pre><code>[a-z][\w-]*@[a-z]+\.(com|net)
</code></pre>
<p>Vediamo l&rsquo;OR all&rsquo;opera</p>
<pre><code>com|net  #  trova com oppure net
a|b|c    # lo stesso di [abc].
</code></pre>
<p>L&rsquo;aggiunta delle parentesi () si rende necessaria per chiarire che non
vogliamo trovare <em>tutte</em> le occorrenze della parte di regex alla loro sinistra.
Se volessimo &ldquo;Brad Pitt&rdquo; oppure &ldquo;Angelina Pitt&rdquo;</p>
<pre><code>Brad|Angelina Pitt  # trova sia 'Brad' che 'Angelina Pitt'
(Brad|Angelina) Pitt  # ora ci siamo!
</code></pre>
<p>Per un programmatore il concetto del raggruppamento (grouping) con le parentesi
dovrebbe essere facilmente comprensibile. Di fatto possiamo combinarlo con
altri operatori che già conosciamo</p>
<pre><code>(dog)+   #  trova dog,dogdog,dogdogdog ...
java(bean)?    #  trova java o javabean
</code></pre>
<h2 id="conclusione">Conclusione</h2>
<p>Questo conclude la seconda parte della guida. La prossima e ultima parte verrà
pubblicata tra qualche giorno. Nel frattempo raccomando di giocare con la <!-- raw HTML omitted -->pagina demo<!-- raw HTML omitted --> per fare un
pò di pratica.</p>
<p>E&rsquo; ora disponibile anche la <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-terza-parte/">terza parte</a> di questo tutorial.</p>
<p>Questo articolo è una traduzione autorizzata di <a href="http://www.agillo.net/regex-primer-part-2/">Regex Primer: Part 2</a>. Ringrazio l&rsquo;autore per il permesso accordatomi.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Introduzione alle Regular Expression – Prima Parte</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-prima-parte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando si tratta fare ricerche in blocchi di testo le &lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Espressione_regolare&#34;&gt;&lt;strong&gt;regular
expression&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (regex) sono la soluzione ideale. Come programmatore studiare
le regex è stata una delle cose migliori che ho fatto per migliorare la mia
produttività.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Valide in ogni linguaggio e indipendenti dalla piattaforma, le regex sono
un investimento sempre valido. Java, JavaScript, Ruby, .Net, Python…
le regex non cambiano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rendono ricerca e sostituzione del testo &lt;em&gt;enormemente&lt;/em&gt; più potenti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soddisfano pienamente il principio &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pareto_principle#In_software&#34;&gt;80/20&lt;/a&gt;. Basta conoscerne il 20% per
risolvere l&#39;80% dei problemi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ho preparato una &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;pagina di
prova&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; per testare le regex del tutorial. In alternativa è sempre possibile
usare una IDE, praticamente tutte supportano le regular expressions.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Quando si tratta fare ricerche in blocchi di testo le <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Espressione_regolare"><strong>regular
expression</strong></a> (regex) sono la soluzione ideale. Come programmatore studiare
le regex è stata una delle cose migliori che ho fatto per migliorare la mia
produttività.</p>
<ol>
<li>Valide in ogni linguaggio e indipendenti dalla piattaforma, le regex sono
un investimento sempre valido. Java, JavaScript, Ruby, .Net, Python…
le regex non cambiano.</li>
<li>Rendono ricerca e sostituzione del testo <em>enormemente</em> più potenti</li>
<li>Soddisfano pienamente il principio <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pareto_principle#In_software">80/20</a>. Basta conoscerne il 20% per
risolvere l'80% dei problemi.</li>
</ol>
<p>Ho preparato una <!-- raw HTML omitted -->pagina di
prova<!-- raw HTML omitted --> per testare le regex del tutorial. In alternativa è sempre possibile
usare una IDE, praticamente tutte supportano le regular expressions.</p>
<h2 id="partiamo-dalla-cornice">Partiamo dalla [cornice]</h2>
<p>La regex più semplice? Eccola:</p>
<pre><code>bank
</code></pre>
<p>La quale cerca &ldquo;bank&rdquo;. Cambiamola leggermente, immaginiamo di voler cercare sia &ldquo;bank&rdquo; che &ldquo;tank&rdquo; nello stesso blocco di testo.</p>
<pre><code>[bt]ank  // cerca sia bank che tank
</code></pre>
<p>La [cornice] rappresenta comunque 1 carattere. Stiamo ancora cercando una
parola di 4 caratteri, ma il primo può essere &ldquo;b&rdquo; oppure &ldquo;t&rdquo;. I caratteri
inclusi nelle parentesi [] sono legati da una relazione di tipo OR. La loro
posizione è irrilevante, <code>[tb]ank</code> è semanticamente identico. Ecco altri esempi
d’uso della [cornice]:</p>
<pre><code>[abc]1              // trova a1, b1 o c1
[cba]1              // trova a1, b1 o c1
file[0123456789]    // trova file0,file1,file2 ... o file9
file[0-9]           // trova file0,file1,file2 ... o file9
[a-z]               // trova a, b, c oppure ... z
</code></pre>
<p>Avrai notato che abbiamo introdotto un nuovo operatore. Usando il carattere
<code>-</code> definiamo un <em>range</em>. Il range ci permette di evitare costrutti
assurdamente lunghi come questo: <code>[abcdefghijklmnopqrstuvwyz]</code>. E’ una
scorciatoia.</p>
<h2 id="proseguiamo-coi-quantificatori">Proseguiamo coi Quantificatori</h2>
<p>Riprendiamo dall’esempio iniziale. Immaginiamo di voler trovare <em>tank</em>,
<em>bank</em>, <em>tanks</em>, e <em>banks</em>. Potremmo provare in questo modo:</p>
<pre><code>[bt]anks?
</code></pre>
<p>Abbiamo aggiunto il <em>quantificatore</em> <code>?</code> che agisce sul carattere
che si trova direttamente alla sua sinistra. Significa <em>una occorrenza oppure
nessuna</em>, quindi nel nostro caso stiamo dicendo &ldquo;cerca [bt]ank con una
&rsquo;s&rsquo; finale o meno&rdquo;. Un quantificatore può essere affiancato a qualunque
carattere e addirittura a una <code>[cornice]</code>. Dai una occhiata a questi esempi:</p>
<pre><code>[bt]anks         // trova banks o tanks
[bt]anks?        // trova bank, tank, banks oppure tanks
[bt]?ank         // trova bank, tank oppure ank
ab?c?            // trova a, ab, abc oppure ac
</code></pre>
<p>Riassumendo, quando usiamo un carattere senza quantificatore indichiamo che ne
cerchiamo una singola occorrenza. Quando aggiungiamo un quantificatore cambia
il numero di occorrenze che vogliamo trovare. Nella tabella seguente trovi
l’elenco dei quantificatori disponibili:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;th&gt;
  significato
&lt;/th&gt;

&lt;th&gt;
  regex
&lt;/th&gt;

&lt;th&gt;
  esempio
&lt;/th&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  zero o 1
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abc?
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  ab, abc
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  zero o più
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abc*
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  ab,abc,abcc,abccc,abcccc,… etc
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  uno o più
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abc+
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abc,abcc,abccc,abcccc,…etc
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  esattamente n volte
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abc{2}
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abcc
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<pre><code>&lt;td&gt;
  da n a m volte
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abc{2,3}
&lt;/td&gt;

&lt;td&gt;
  abcc,abccc
&lt;/td&gt;
</code></pre>
<!-- raw HTML omitted -->
<h2 id="concludendo">Concludendo</h2>
<p>Abbiamo appreso la sintassi base che ci consente di fare un pò di pratica.
E’ una buona idea fare quale esperimento in una IDE oppure sulla <!-- raw HTML omitted -->pagina demo<!-- raw HTML omitted -->.</p>
<p>La seconda parte di questa guida è ora <a href="http://nicolaiarocci.com/introduzione-alle-regular-expression-seconda-parte/">pubblicata</a>.</p>
<p>Questo articolo è una traduzione autorizzata di <a href="http://www.agillo.net/regex-primer-part-1/">Regex Primer: Part 1</a>.
Ringrazio l’autore per il permesso accordatomi.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Vi propongo una scelta delle risorse più interessanti e curiose che ho scovato questa settimana in rete. Ce né per tutti i gusti: programmazione, SEO, Startups e curiosità. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted -->Vi propongo una scelta delle risorse più interessanti e curiose che ho scovato questa settimana in rete. Ce né per tutti i gusti: programmazione, SEO, Startups e curiosità. Andiamo a cominciare:</p>
<ol>
<li>
<p><strong><a href="http://docs.python.org/dev/howto/pyporting.html">Da Python 2 a Python 3</a></strong></p>
<p>Python 3 è il futuro, ma Python 2 è attualmente la versione più usata al mondo. Ora finalmente la documentazione ufficiale è arricchita da una bella guida alle migliori strategie per supportare entrambe le versioni di Python.</p>
<p><a href="http://docs.python.org/dev/howto/pyporting.html"></a></p>
</li>
<li>
<p><a href="http://blogs.nationalgeographic.com/blogs/news/breakingorbit/2011/01/400-volunteer-for-one-way-mars-trip.html"><strong>Per quale motivo 400 persone si sono offerte volontarie per una viaggio di sola andata verso Marte?</strong></a></p>
</li>
</ol>
<pre><code>Il numero Ottobre-Novembre 2010 del _Journal of Cosmology_ contiene uno speciale di 55 pagine intitolato &amp;#8220;Missione Umana su Marte: Colonizzare il Pianeta Rosso&amp;#8221;. Secondo gli scienziati una missione di sola andata destinata a colonizzare Marte sarebbe possibile entro 20 anni. Cosa ha spinto ben quattrocento lettori a offrirsi come volontari per la missione?
</code></pre>
<ol start="3">
<li><strong><a href="http://www.seomoz.org/blog/tweets-effect-rankings-unexpected-case-study">Il sorprendente effetto di un singolo Tweet sul Page Rank di Google</a></strong></li>
</ol>
<pre><code>Google ha ammesso recentemente che i link provenienti dai social network sono segnali usati nella valutazione dell&amp;#8217;importanza dei siti web. I ragazzi di SEOmoz (tra i migliori esperti SEO in circolazione) sono rimasti esterrefatti dagli effetti che un singolo tweet ha causato sul page rank della loro _Beginners Guide to SEO_.
</code></pre>
<ol start="4">
<li><a href="http://www.lucasartoni.com/lavoro/open-letter-to-an-event-organizer"><strong>Lettera aperta a un organizzatore di eventi</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Per mestiere Luca Sartoni partecipa (come speaker, spettatore o organizzatore) a molte conferenze , seminari e workshops. In questa lettera elenca quelli che secondo lui sono i cinque errori commessi più spesso dagli organizzatori di eventi. E suggerisce come evitarli.
</code></pre>
<ol start="5">
<li><a href="http://en.blog.wordpress.com/2011/02/17/how-is-wordpress-com-made/"><strong>Come si fa WordPress?</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>A quanto pare WordPress, pur avendo una sede a San Francisco, è una realtà capillarmente distribuita. Gran parte dei dipendenti lavora da casa ed è disseminata per il mondo, coprendone quasi tutti i fusi orari. In questo articolo sul blog ufficiale dell&amp;#8217;azienda Scott Berkun racconta come si svolge una giornata di lavoro in una azienda di questo tipo.
</code></pre>
<ol start="6">
<li><a href="http://www.allthingsdistributed.com/2011/02/website_amazon_s3.html"><strong>Come ospitare un intero sito (statico) su Amazon S3</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Da qualche tempo Werner Vogels, CTO di Amazon, ospita il suo sito direttamente su S3, la potente piattaforma di _cloud storage_ di Amazon. Una soluzione di questo tipo offre diversi vantaggi, primo fra tutti la scalabilità. In questo articolo Vogels ci spiega come raggiungere lo stesso risultato.
</code></pre>
<ol start="7">
<li><a href="http://www.limedaring.com/im-a-designer-who-learned-django-and-launched-her-first-webapp-in-6-weeks/"><strong>Sono una Designer e ho lanciato la mia prima applicazione in 6 settimane</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Tracy è una designer che non sa quasi nulla di programmazione. Ha una idea su un sito innovativo e tenta senza successo di ottenere un finanziamento che le consenta di assumere un programmatore esperto. Cosa fare? Tracy si rimbocca le maniche e in sei settimane riesce a lanciare una variante (semplificata) della sua idea originale. In Python/Django, ovviamente.
</code></pre>
<ol start="8">
<li><a href="http://sixrevisions.com/web-applications/new-facebook-page/"><strong>La Guida Definitiva al Design delle Pagine Facebook</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Facebook ha aggiornato le Pagine Fan introducendo parecchie novità significative. In questo articolo Six Revisions ci spiega quali sono e come sfruttarle al meglio.
</code></pre>
<ol start="9">
<li><a href="http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-00-introduction-to-computer-science-and-programming-fall-2008/video-lectures/"><strong>I filmati completi del Corso di Programmazione (Python) del MIT</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Ventiquattro filmati completi, di ottima qualità, per imparare a programmare direttamente dai professori del famoso MIT di Boston. Il materiale è di qualità eccellente.
</code></pre>
<ol start="10">
<li><a href="http://www.cenedella.com/job-search/leonardo-da-vincis-resume/"><strong>Il curriculum vitae di Leonardo Da Vinci</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>Prima di Mona Lisa, dell&amp;#8217;Ultima Cena e dell&amp;#8217;invenzione dell&amp;#8217;elicottero anche a Leonardo Da Vinci è toccato scrivere il suo bel curriculum. Nel 1482, a trent&amp;#8217;anni, Leonardo lo inviò a Ludovico il Moro, Duca di Milano. In questo splendido articolo possiamo vedere l&amp;#8217;originale e leggerne la trascrizione. Perché? Per imparare un paio di trucchetti che potrebbero tornarci utili.
</code></pre>
<ol start="11">
<li><a href="http://mattoufoutu.rafale.org/ebooks/Doc_diverse/Cours%20Prog/Python/Books/Natural%20Language%20Processing%20with%20Python%20(2009).pdf"><strong>Processare il Linguaggio Naturale in Python</strong></a></li>
</ol>
<pre><code>L&amp;#8217;intero contenuto del libro _Natural Processing Language With Python_ in formato PDF, liberamente accessibile.
</code></pre>
<p>Queste sono solo alcune delle segnalazioni che giorno per giorno pubblico su Twitter. Se volete più notizie, spunti e link interessanti <a href="http://twitter.com/#!/nicolaiarocci">seguitemi anche su Twitter</a>!</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>SourceKit – Scrivere codice in Google Chrome e salvarlo su DropBox</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/sourcekit-chrome-dropbox/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/sourcekit-chrome-dropbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/iieeldjdihkpoapgipfkeoddjckopgjg&#34;&gt;&lt;strong&gt;SourceKit&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è una applicazione per Google Chrome che permette di scrivere codice direttamente nel browser usando &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34;&gt;DropBox&lt;/a&gt; come disco dati/repository. Un &lt;a href=&#34;http://macromates.com/&#34;&gt;TextMate&lt;/a&gt; &lt;em&gt;in the cloud&lt;/em&gt; insomma.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/iieeldjdihkpoapgipfkeoddjckopgjg"><strong>SourceKit</strong></a> è una applicazione per Google Chrome che permette di scrivere codice direttamente nel browser usando <a href="https://www.dropbox.com/">DropBox</a> come disco dati/repository. Un <a href="http://macromates.com/">TextMate</a> <em>in the cloud</em> insomma.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Se avete installato DropBox su ognuno dei vostri computer (un Mac a casa e un PC al lavoro per esempio) il risultato sarà quello di lavorare nel </p>
<p><em>cloud</em> mantenendo però copie locali, sincronizzate, dei vostri sorgenti. Potrete spostarvi da un computer all’altro e riprendere la scrittura del codice come se niente fosse. L’editor integrato è Mozilla Skywriter (ora <a href="http://ace.ajax.org/">Ace</a>) e supporta parecchi linguaggi: C/C++, C#, Ruby, Python, PHP, HTML, JavaScript, Java.</p>
<p>Proprio l’altro giorno raccontando del progetto <strong>Orion Eclipse</strong> mi (e <em>vi</em>) chiedevo <a href="http://nicolaiarocci.com/il-futuro-del-codici-sorgente-e-online/">se il futuro del codice sorgente non sia online</a>. SourceKit ci da la possibilità di provare subito “l’effetto che fa”, come diceva una vecchia pubblicità. Provare per credere!</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Il meglio di Stack Overflow in una collana di eBook gratuiti</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Stack Overflow&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera &lt;strong&gt;minera di informazioni&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;preziose&lt;/strong&gt; e  meriterebbe maggiore attenzione…&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…</p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1-"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con [<!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…<!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow-1">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1--1"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con]<a href="http://www.amazon.com/dp/B002Y27P3M/?tag=gocous-20&amp;hvadid=5729120357&amp;ref=pd_sl_blgu0nkyl_b">7</a> e credo con altri lettori di eBook. Ricordo che è possibile leggere i libri per Kindle con l’applicazione <strong>gratuita</strong> disponibile per <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_pc_mkt_lnd?docId=1000426311">PC</a>, <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_mac_mkt_lnd?docId=1000464931">Mac</a>, [<!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…<!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow-2">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1--2"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con [<!-- raw HTML omitted --><a href="http://stackoverflow.com/"><strong>Stack Overflow</strong></a> è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera <strong>minera di informazioni</strong> <strong>preziose</strong> e  meriterebbe maggiore attenzione…<!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="gli-ebooks-di-stack-overflow-3">Gli eBooks di Stack Overflow</h2>
<h2 id="img-classsize-full-wp-image-794-alignright-titlestack-overflow-ebook-srchttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgfit2002c267-altstack-overflow-ebook-srcsethttpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgw200-200w-httpi2wpcomnicolaiaroccicomwp-contentuploads201102stack_overflow_ebookjpgresize1122c150-112w-sizesmax-width-200px-100vw-200px-data-recalc-dims1--3"><!-- raw HTML omitted --></h2>
<p>Recentemente <a href="http://meta.stackoverflow.com/users/893/greg-hewgill">Greg Hewkill</a> ha <a href="http://meta.stackoverflow.com/questions/74399/stack-overflow-top-20-tags-in-ebook-format">annunciato</a> la creazione di <a href="https://github.com/ghewgill/so-static">uno script open source</a> che genera un eBook per ognuno dei <strong>20 tag più popolari</strong> di Stack Overflow. Ogni libro contiene le domande (e risposte) più votate nella sua categoria. Il risultato è una vera e propria <a href="http://hewgill.com/~greg/stackoverflow/ebooks/"><em>collana Stack Overflow</em></a> che propone il <strong>concentrato dei migliori contenuti del sito</strong>. Basta scorrere i <em>titoli</em> (tag) per rendersi conto che ce n’è davvero per tutti i gusti. Ecco una lista parziale:</p>
<ul>
<li>JAVA (26M)</li>
<li>C# (24M), C++ (21M), C (11M)</li>
<li>NET (21M)</li>
<li>PYTHON (20M), DJANGO (1.6M)</li>
<li>JAVASCRIPT (15M)</li>
<li>PHP (9.6M)</li>
<li>IPHONE (7.3M)</li>
<li>HTML (6.0M), HTML 5 (3.0M)</li>
<li>CSS (5.7M)</li>
<li>JQUERY (5.5M)</li>
<li>ASP.NET (4.8M)</li>
<li>DATABASE (4.8M)</li>
<li>RUBY (3.1M), RUBY ON RAILS (1.9M)</li>
<li>ANDROID (2.7M)</li>
<li>MY SQL (2.5M), ORACLE (662K), SQL SERVER (2.8M), SQL (5.1M)</li>
<li>AJAX (2.1M)</li>
<li>COCOA (1.5M), OBJECTIVE-C (3.1M)</li>
<li>VB.NET (1.5M)</li>
<li>SILVERLIGHT (1.1M)</li>
<li>FLASH (509K)</li>
</ul>
<p>Alcuni sono di dimensioni notevoli il che ne fa ideali letture da divano! Il formato usato per confezionare gli eBook è <a href="http://www.mobipocket.com/dev/article.asp?BaseFolder=prcgen&amp;File=mobiformat.htm">Mobipocket</a>, compatibile con]<a href="http://www.amazon.com/dp/B002Y27P3M/?tag=gocous-20&amp;hvadid=5729120357&amp;ref=pd_sl_blgu0nkyl_b">7</a> e credo con altri lettori di eBook. Ricordo che è possibile leggere i libri per Kindle con l’applicazione <strong>gratuita</strong> disponibile per <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_pc_mkt_lnd?docId=1000426311">PC</a>, <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_mac_mkt_lnd?docId=1000464931">Mac</a>,]<a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html/ref=kcp_iphone_mkt_lnd?docId=1000301301">10</a> e <a href="http://www.amazon.com/gp/feature.html?ie=UTF8&amp;docId=165849822">Android</a>.</p>
<p><strong>Buona lettura!</strong></p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
