<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lavoro on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/lavoro/</link>
    <description>Recent content in lavoro on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Nov 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/lavoro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ci sono più offerte di lavoro che Programmatori .NET</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/ci-sono-piu-offerte-di-lavoro-che-programmatori-net/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/ci-sono-piu-offerte-di-lavoro-che-programmatori-net/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ai primi di ottobre &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;TechCrunch&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; riportava una notizia interessante: negli Stati Uniti ci sarebbe carenza di sviluppatori .NET. La piattaforma di recruitment Dice dichiara che le offerte di lavoro .NET aumentano del 25% ogni anno, e che la gran parte delle ricerche sui loro database riguarda skill .NET. Ai primi di ottobre 2011 sarebbero state oltre 10.000 le richieste inevase di figure professionali .NET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notizie di questo tipo vanno prese con beneficio di inventario anche se in questo caso una conferma indiretta viene da WANTED Analytics, che a Settembre ha pubblicato un &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;report&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; indipendente che sembra giungere alle stesse conclusioni. Anche i &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;commenti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; all’articolo di TechCrunch sono confortanti: ci sono aziende che ammettono di essere a caccia di sviluppatori .NET e ci sono programmatori che confermano di ricevere continuamente offerte di lavoro (non mancano quelli che sono passati ad altri linguaggi e non se ne pentono).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vuoi lavorare in una Startup italiana?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/vuoi-lavorare-in-una-startup-italiana/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/vuoi-lavorare-in-una-startup-italiana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Italian Startup Scene&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; è un &lt;em&gt;“gruppo di ritrovo degli startupper italiani. Imprenditori, investitori, bloggers, sviluppatori e chiunque abbia un interesse per startups e venture capital”&lt;/em&gt;. Si tratta di una risorsa da non perdere se vi interessate alla scena startup italiana, che esiste ed è viva e vegeta malgrado molti (senza aver mai guardato al di là del proprio steccato) sostengano il contrario o non facciano altro che guardare alla remota Silicon Valley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fondata da alcuni degli startupper più affermati e frequentata da quasi 2.000 utenti, molti dei quali attivamente coinvolti in progetti di startup, ISS è il posto ideale per chiedere &lt;strong&gt;consigli&lt;/strong&gt;, proporre e &lt;strong&gt;discutere idee&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;cercare collaborazioni&lt;/strong&gt; e chissà, &lt;strong&gt;trovare finanziamenti&lt;/strong&gt; per i vostri progetti.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
