<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>web master on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/web-master/</link>
    <description>Recent content in web master on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Produced / Written / Maintained by [Nicola Iarocci](/) since 2010</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/web-master/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Humans TXT – Il robots.txt per gli esseri umani</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/humans-txt-il-robots-txt-per-gli-esseri-umani/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/humans-txt-il-robots-txt-per-gli-esseri-umani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;**&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;**Introdotta dallo slogan &lt;em&gt;Siamo Uomini Non Macchine&lt;/em&gt;, &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Humans TXT&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; è una iniziativa che consente di conoscere gli autori di un sito web. Per ragioni di immagine i committenti sono spesso &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;riluttanti&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; a consentire che sulle loro homepage appaiano i nomi degli autori. Non sempre è evidente chi ha sviluppato un sito, cosa certo non gradita all’autore che avrebbe tutto il diritto (e l’interesse) di &lt;strong&gt;firmare&lt;/strong&gt; le proprie opere.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>**<!-- raw HTML omitted -->**Introdotta dallo slogan <em>Siamo Uomini Non Macchine</em>, <!-- raw HTML omitted -->Humans TXT<!-- raw HTML omitted --> è una iniziativa che consente di conoscere gli autori di un sito web. Per ragioni di immagine i committenti sono spesso <!-- raw HTML omitted -->riluttanti<!-- raw HTML omitted --> a consentire che sulle loro homepage appaiano i nomi degli autori. Non sempre è evidente chi ha sviluppato un sito, cosa certo non gradita all’autore che avrebbe tutto il diritto (e l’interesse) di <strong>firmare</strong> le proprie opere.</p>
<h2 id="cosa-è-humanstxt">Cosa è Humans.txt?</h2>
<p>Un semplice file di testo che contiene informazioni sulle persone che hanno contribuito alla costruzione del sito. Il file non è intrusivo e non causa <!-- raw HTML omitted -->decadimento delle <!-- raw HTML omitted -->prestazioni perché collocato all’esterno della gerarchia del sito vero e proprio. Viene salvato nella web root, proprio là dove di solito risiede il <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Robots.txt"><em>robots.txt</em></a>. Se consentito dal committente si potrebbe aggiungere un riferimento nella homepage:</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>Nel file si può indicare più di un nome: il programmatore, il designer, il copywriter, il web master, il SEO/SEM, eventuali dediche. Le possibilità sono tante quante sono le persone che normalmente intervengono nella creazione di un sito. Potremmo immaginare <em>humans.txt</em> come l’equivalente della sigla di una trasmissione televisiva, oppure di un film.</p>
<h2 id="alla-ricerca-di-uno-standard">Alla ricerca di uno standard</h2>
<p>Gli autori dell’iniziativa propongono delle <a href="http://humanstxt.org/humans.txt"><strong>linee guida</strong></a> per la compilazione del file <em>humans.txt</em> e si dicono pronti ad accettare suggerimenti da chiunque. L’idea di standardizzare il contenuto del file è senz’altro valida perché consentirebbe, tra le altre cose, la creazione di tools di ricerca e certificazione. Pensate per esempio a una estensione del browser che consenta di vedere i <em>credits</em> del sito che stiamo visitando. Ci sono parecchie possibilità di applicazione da esplorare.</p>
<h2 id="una-iniziativa-superflua">Una iniziativa superflua?</h2>
<p>Lo standard HTML <a href="http://www.w3.org/TR/html401/struct/global.html#h-7.4.4.2">contempla già</a> un tag Meta Name per l’autore. Si tratta di un elemento opzionale e non indicizzato dai motori di ricerca. Il problema con questo tag è che il committente potrebbe non gradirlo. Lo standard prevede di indicare un solo autore mentre, come abbiamo visto, <!-- raw HTML omitted -->in<!-- raw HTML omitted --> <em>humans.txt</em> possiamo indicare più persone. Le due soluzioni possono coesistere, dando spazio a soluzioni interessanti: <!-- raw HTML omitted -->un’agenzia potrebbe inserire <!-- raw HTML omitted -->il proprio nome nel meta tag ed elencare i membri del team in <em>humans.txt</em>. La discussione comunque <a href="http://news.ycombinator.com/item?id=2131692">è piuttosto accesa</a>. C’è chi ritiene superflua l’iniziativa. Ci sono i soliti complottisti che vedono dietro a tutto questo chissà quale oscura manovra a fin di lucro e c’è infine chi ci vuol credere davvero sostenendo i ragazzi spagnoli che hanno messo in piedi il progetto.</p>
<h2 id="comincia-subito">Comincia subito</h2>
<p>Niente impedisce di aderire all’iniziativa già da ora. Deposita il tuo <em>humans.txt</em> nella root del tuo sito e sei a bordo. E’ anche possibile <a href="http://humanstxt.org/Im-human.php">inviare il proprio file</a> <em>humans.txt</em> agli autori dell’iniziativa i quali sostengono di voler compilare una lista globale che, stranamente, al momento non è consultabile. Ho chiesto loro come mai. La riposta è stata <em>we’re looking to create something “different” to show humans</em>. Qualcosa bolle in pentola.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
