<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>facebook on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/facebook/</link>
    <description>Recent content in facebook on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Mar 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/facebook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Python per Facebook</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/python-per-facebook/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/python-per-facebook/</guid>
      <description>Una casa per gli sviluppatori Python che lavorano con Facebook. Gestiamo due repository su GitHub. facebook-sdk, un set di tools essenziali per lavorare con Facebook in Python. django-facebook, un plugin estendibile per costruire siti Django integrati con Facebook.
via @bacchilu</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startup – Il Meglio della Settimana #3</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-3/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startup-il-meglio-della-settimana-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Settimana ricca di avvenimenti anche questa. SEO, Startup e applicazioni per Smartphone in primo piano ma non mancano altre chicche per buongustai. Al decimo posto una curiosità non ha nulla da spartire con gli argomenti trattati di solito, ma quelle foto dovevo segnalarvele. Ringrazio chi mi ha contattato via mail, Facebook e Twitter. A quanto pare la rubrica piace e farò il possibile per portarla avanti migliorando la qualità delle selezioni, come sempre assolutamente arbitrarie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #2</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-2/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Eccoci alla selezione delle notizie e i link che ho trovato più interessanti questa settimana. E’ stata una settimana ricca di avvenimenti e non è stato facile decidere cosa lasciare fuori. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programmazione, SEO, Startups – Il Meglio della Settimana #1</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/programmazione-seo-startups-il-meglio-della-settimana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Vi propongo una scelta delle risorse più interessanti e curiose che ho scovato questa settimana in rete. Ce né per tutti i gusti: programmazione, SEO, Startups e curiosità. Andiamo a cominciare:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
