<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>reddit on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/reddit/</link>
    <description>Recent content in reddit on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- 0.121.1</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Produced / Written / Maintained by Nicola Iarocci since 2010</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Apr 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/reddit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Il reddit dei programmatori italiani</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-reddit-dei-programmatori-italiani/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-reddit-dei-programmatori-italiani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Reddit&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt; è un servizio di condivisione, votazione e discussione delle risorse in rete. In tempi recenti è diventato uno dei punti di riferimento della comunità internazionale degli &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;alpha-geek&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, sbaragliando una concorrenza agguerrita e ben radicata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reddit ha conquistato un pubblico particolarmente ostico ed esigente grazie alla sua caratteristica più peculiare: essere un &lt;strong&gt;sistema aperto&lt;/strong&gt;. Potremmo definire Reddit una semplice infrastruttura lasciata in gestione agli utenti, i quali ricambiano dedicandosi con dedizione alla cura dei contenuti. Su Reddit chiunque in pochi secondi può creare un’area nuova dedicata a un argomento non ancora trattato. Se il tema è valido i contributi arrivano: segnalazioni di nuove risorse (articoli, tutorial, opinioni), votazioni e discussioni spesso vivaci. Reddit è un po’ Wikipedia, un po’ Facebook e un po’ Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La scommessa è quella di una selezione naturale dei contenuti, compiuta dai loro diretti destinatari e non (solo) dagli autori, come succede nel caso degli aggregatori di notizie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reddit-in-italia&#34;&gt;Reddit in Italia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In Italia Reddit è ancora poco conosciuto, ma qualcosa sta cambiando.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><!-- raw HTML omitted --><strong><!-- raw HTML omitted -->Reddit<!-- raw HTML omitted --></strong> è un servizio di condivisione, votazione e discussione delle risorse in rete. In tempi recenti è diventato uno dei punti di riferimento della comunità internazionale degli <!-- raw HTML omitted -->alpha-geek<!-- raw HTML omitted -->, sbaragliando una concorrenza agguerrita e ben radicata.</p>
<p>Reddit ha conquistato un pubblico particolarmente ostico ed esigente grazie alla sua caratteristica più peculiare: essere un <strong>sistema aperto</strong>. Potremmo definire Reddit una semplice infrastruttura lasciata in gestione agli utenti, i quali ricambiano dedicandosi con dedizione alla cura dei contenuti. Su Reddit chiunque in pochi secondi può creare un’area nuova dedicata a un argomento non ancora trattato. Se il tema è valido i contributi arrivano: segnalazioni di nuove risorse (articoli, tutorial, opinioni), votazioni e discussioni spesso vivaci. Reddit è un po’ Wikipedia, un po’ Facebook e un po’ Twitter.</p>
<p>La scommessa è quella di una selezione naturale dei contenuti, compiuta dai loro diretti destinatari e non (solo) dagli autori, come succede nel caso degli aggregatori di notizie.</p>
<h2 id="reddit-in-italia">Reddit in Italia</h2>
<p>In Italia Reddit è ancora poco conosciuto, ma qualcosa sta cambiando.</p>
<p>Il reddit</p>
<p><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted -->/r/italy<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --> propone solo contenuti italiani e al momento in cui scrivo sta per toccare i 1.000 lettori. Stanno nascendo altri reddit italiani, alcuni <!-- raw HTML omitted -->davvero curiosi<!-- raw HTML omitted --> e uno molto interessante.</p>
<h2 id="il-reddit-dei-programmatori-italiani">Il reddit dei programmatori italiani</h2>
<p>Il mio personale contributo alla diffusione di Reddit nel nostro paese è <strong><!-- raw HTML omitted -->/r/programmazione<!-- raw HTML omitted --></strong>. Platealmente ispirato alla <!-- raw HTML omitted -->controparte inglese<!-- raw HTML omitted -->, <code>Programmazione</code> è nato inizialmente come tentativo di rispondere a una mia esigenza personale: raccogliere in modo organizzato le migliori risorse italiane su programmazione, web design, posizionamento siti web (SEO) e dintorni. Articoli, tutorial, riflessioni, approfondimenti e notizie, purché pertinenti, sono tutti benvenuti. Partecipare è facile e poco impegnativo. Votate i contenuti più (o meno) interessanti e, se volete, segnalate i vostri link preferiti.</p>
<p>Se riusciremo ad attirare un pubblico abbastanza numeroso potremmo contribuire, nel tempo, alla creazione di una risorsa interessante per la comunità italiana.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
