<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>web marketing on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/web-marketing/</link>
    <description>Recent content in web marketing on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Feb 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/web-marketing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>TuoGuru – Il mercato italiano del Know How</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/tuoguru-il-mercato-italiano-del-know-how/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/tuoguru-il-mercato-italiano-del-know-how/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Una interessante startup italiana muove i primi passi proprio in questi giorni. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tuoguru.com/&#34;&gt;TuoGuru&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; si presenta come il &lt;strong&gt;primo Marketplace Italiano del Know How&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Shopping, è imminente il lancio italiano</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-e-imminente-il-lancio-italiano/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/google-shopping-e-imminente-il-lancio-italiano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Oggi Google ha &lt;a href=&#34;http://googlemerchantblog.blogspot.com/2011/02/google-merchant-center-launches-in.html&#34;&gt;Oggi Google ha&lt;/a&gt; che presto il servizio &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/products&#34;&gt;Google Shopping&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sarà attivato in Italia. Si tratta di un motore specializzato nella ricerca delle migliori occasioni di acquisto. Basta farsi un giro sulla &lt;a href=&#34;http://www.google.com/products&#34;&gt;versione inglese del servizio&lt;/a&gt;, già operativa da qualche tempo, per rendersi conto che questo strumento ha serie possibilità di cambiare radicalmente il modo di vendere e fare acquisti online.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come aumentare del 250% la conversion rate del tuo sito</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-aumentare-del-250-la-conversion-rate-del-tuo-sito/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-aumentare-del-250-la-conversion-rate-del-tuo-sito/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nel web marketing il &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Conversion_rate&#34;&gt;conversion rate&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è la percentuale di visitatori unici che hanno effettuato l’operazione desiderata visitando il sito. L’azione desiderata potrebbe essere condurre vendite, effettuare acquisti, osservare una pagina chiave del sito, o altre azioni misurabili (fonte: &lt;em&gt;wikipedia&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E’ possibile &lt;strong&gt;aumentare del 250% il conversione rate&lt;/strong&gt; grazie a una sola, banale modifica al sito? I signori di &lt;a href=&#34;http://www.kajabiapp.com/&#34;&gt;Kajabi&lt;/a&gt; sostengono di esserci riusciti nel corso di un esperimento durato una settimana. La loro home page è organizzata in modo da convogliare l’attenzione del visitatore su un unico, grande pulsante che invita il visitatore a consultare le tariffe del servizio offerto in abbonamento. Lasciando invariato il resto della pagina hanno ritoccato il contenuto del pulsante, registrando poi il numero di click ottenuti in un dato periodo di tempo. Il ciclo è stato ripetuto quattro volte, ogni volta con un testo diverso. Ecco come è andata:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
