<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sql on Nicola Iarocci</title>
    <link>https://nicolaiarocci.com/tags/sql/</link>
    <description>Recent content in sql on Nicola Iarocci</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nicolaiarocci.com/tags/sql/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Announcing Eve-SQLAlchemy the official SQL extension for the Eve REST Framework</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/announcing-eve-sqlalchemy-the-official-sql-extension-for-the-eve-rest-framework/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/announcing-eve-sqlalchemy-the-official-sql-extension-for-the-eve-rest-framework/</guid>
      <description>Powered by SQLAlchemy and good intentions, Eve-SQLAlchemy is an official Eve extension which allows to effortlessly build and deploy highly customizable, fully featured RESTful Web Services with SQL backends.
As with all Eve extensions, once installed with
$ pip install eve-sqlalchemy using Eve-SQLAlchemy is very simple:
from eve import Eve from eve_sqlalchemy import SQL app = Eve(data=SQL) app.run() On a fresh virtualenv (of course you are using virtualenvs, right?) the install will also setup Eve and all its dependencies for you.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cancellare tutte le Tabelle da un Database SQL Server</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/cancellare-tutte-le-tabelle-da-un-database-sql-server/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/cancellare-tutte-le-tabelle-da-un-database-sql-server/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In rari casi può capitare la necessità di cancellare tutto, ma proprio tutto, da un database SQL Server. &lt;strong&gt;Tabelle&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Stored Procedure&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Funzioni&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Viste&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Relazioni&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Chiavi Primarie&lt;/strong&gt;. A questo punto tanto varrebbe cancellare il database e ricrearlo, direte voi. Vero, ma non sempre si dispone delle autorizzazioni per farlo. Nel mio caso si tratta di un database ospitato su un server remoto e condiviso. Posso creare e cancellare quel che voglio all’interno del database, ma non posso rinominare o cancellare il db stesso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Come rimuovere tutte le Stored Procedure da un database SQL Server?</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/come-rimuovere-tutte-le-stored-procedure-da-un-database-sql/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/come-rimuovere-tutte-le-stored-procedure-da-un-database-sql/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In questi giorni sto lavorando sui database &lt;strong&gt;SQL Server&lt;/strong&gt; che fanno da back-end ai nostri web services e ne approfitto per fare un po’ manutenzione straordinaria. __Stamattina mi è capitato di dover cancellare tutte le &lt;strong&gt;Stored Procedure&lt;/strong&gt; di un database e ho &lt;a href=&#34;http://www.devasp.net/net/articles/display/309.html&#34;&gt;scovato&lt;/a&gt; questa routine che mi ha fatto risparmiare un mucchio di tempo&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il meglio di Stack Overflow in una collana di eBook gratuiti</title>
      <link>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nicolaiarocci.com/il-meglio-di-stack-overflow-una-collana-di-ebook-gratuiti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Stack Overflow&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; è la risorsa per programmatori più famosa e apprezzata della Rete. Purtroppo domande e risposte pubblicate sul sito si succedono a un ritmo tale che è impossibile seguire gli aggiornamenti in tempo reale. Per questo motivo la gran parte degli utenti (sottoscritto incluso!) ricorre a Stack Overflow solo al momento del bisogno, quando è necessario trovare in fretta la soluzione a un problema critico. E’ un peccato perchè Stack Overflow è una vera &lt;strong&gt;minera di informazioni&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;preziose&lt;/strong&gt; e  meriterebbe maggiore attenzione…&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
